<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>COL001</Sigla>
		<Titulo>Efeito de vernizes fluoretados na prevenção e reversão de lesões de mancha branca durante tratamento ortodôntico</Titulo>
		<Autores>Moraes SM*, Koshino LA, Carvalho TS, Souza BM, Honório HM, Garib DG, Magalhães AC, Buzalaf MAR</Autores>
		<Universidade>Ciências Biológicas - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A aplicação de fluoretos tem sido uma estratégia para controlar lesões cariosas durante o tratamento ortodôntico, porém não há nada na literatura sobre o TiF<sub>4</sub>. Este trabalho comparou a eficácia do verniz de TiF<sub>4</sub> com a do NaF no controle de lesões de mancha branca em pacientes sob tratamento ortodôntico. Este estudo clínico, randomizado, longitudinal e duplo-cego foi realizado com 60 adolescentes, entre 11 e 18 anos, que possuíam aparelho ortodôntico fixo e ao menos 1 lesão de mancha branca ativa. Os adolescentes foram aleatoriamente divididos em 3 grupos: 1- verniz placebo, 2- verniz NaF 5% e 3- verniz TiF<sub>4</sub> 4%. Os voluntários receberam aplicação semanal dos vernizes por 4 semanas, em todas as superfícies vestibulares dos dentes permanentes. Dois examinadores calibrados fizeram os exames clínicos (ICDAS e Nyvad, kappa &gt; 0,8) no <em>baseline</em> (T0-antes das aplicações) e após 6 meses (T1). Mais de 70% das superfícies tiveram ICDAS e Nyvad 0 no decorrer do estudo. Houve associação significativa entre o tipo de tratamento e a porcentagem de superfícies com mudanças no T1 em relação ao T0: Nyvad (Regressão: placebo 1,21%, NaF 8,67%, TiF<sub>4</sub> 11,30%. Progressão: placebo 7,26%, NaF 3,51%, TiF<sub>4</sub> 0,69%) e ICDAS (Regressão: placebo 2,18%, NaF 11,94%, TiF<sub>4</sub> 12,21%. Progressão: placebo 11,62%, NaF 5,62%, TiF<sub>4</sub> 1,38%). Houve diferença significativa entre NaF e TiF<sub>4</sub> em relação ao placebo, sem diferença significativa entre eles, para os dois índices (p&lt;0,001).</Resumo>
		<Conclusao>Ambos os vernizes fluoretados se mostraram eficazes no controle das manchas brancas durante 6 meses de tratamento ortodôntico.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPESP N° 2018/18147-1)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL002</Sigla>
		<Titulo>Estratégia com tt-farnesol, miricetina e composto 1771 associados à nanomicela carreadora previne biofilmes cariogênicos in vitro</Titulo>
		<Autores>Rocha GR*, Xiao B, Sims-Jr. KR, Benoit DS, Klein MI</Autores>
		<Universidade>Materias Odontológicos e Prótese - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou a eficácia de aplicação tópica utilizando sistema de liberação de fármacos (NPC) carregado com <em>tt</em>-farnesol (far), miricetina (mir) e composto 1771 sobre biofilmes de <em>Streptococcus mutans</em> associado ou não com <em>Candida albicans</em>. A nanomicela foi sintetizada, validada (GPC, NMR, DLS) e sua associação com os fármacos avaliada (TEM, absorbância, fluorescência). Os ensaios foram antimicrobiano e antibiofilme (biofilmes sobre discos de hidroxiapatita). As soluções teste foram: tampão fosfato, NPC vazia, NPC-far, NPC-mir, NPC-1771, NPC-far-mir, NPC-far-1771, NPC-mir-1771 e NPC-far-mir-1771. Dois regimes foram utilizados: prevenção (4 aplicações tópicas, inicial em 0 hr) e tratamento (2 aplicações, inicial em 21 hr); cada aplicação por 1,5 min. Foram analisados: pH do meio de cultura, população microbiana, biomassa, arquitetura (microscopia confocal e microscopia eletrônica de varredura). A nanomicela é catiônica e associou-se aos fármacos. No ensaio antimicrobiano, as menores concentrações dos fármacos carreados inibiram o crescimento bacteriano, mas não o fúngico. As formulações NPC-far-1771 e NPC-far-mir-1771 preveniram a formação dos biofilmes bacteriano e misto ao inibir a queda do pH, o crescimento da população microbiana (bacteriana e/ou fúngica), a produção de matriz extracelular, a biomassa, o acúmulo e a estruturação de biofilmes. Entretanto, nenhuma formulação controlou os biofilmes pré-formados no regime tratamento.</Resumo>
		<Conclusao>A liberação combinada dos fármacos pela NPC preveniu o desenvolvimento de biofilmes cariogênicos.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPESP - Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo N° 2018/01429-4)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL003</Sigla>
		<Titulo>Eficácia do Nanofluoreto de Prata para paralisar cárie em crianças: um ensaio clínico randomizado</Titulo>
		<Autores>Lavôr JR*, Abreu RSA, Arnaud MA, Melo Júnior PC, Silva M CPM, Santos NMV, Heimer MV, Rosenblatt A</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Investigar a efetividade de um novo agente cariostático, o Nanofluoreto de Prata (NFP 1500 ppm), aplicado uma vez por ano, na paralisação da cárie em crianças. Oitenta crianças de 6 anos de idade, com dentes decíduos acometidos por cárie ativa em esmalte ou dentina (ICDAS 3, 4, 5, 6), sem exposição pulpar, foram divididas aleatoriamente em dois grupos: ambos receberam escovas de dente e dentifrício fluoretado (1500 ppm), entretanto, apenas o grupo experimental recebeu tratamento com solução de NFP 1500 ppm. Os dentes foram diagnosticados clinicamente por examinadores calibrados e exames visuais e táteis foram realizados após 6 meses para avaliar a atividade de cárie. Após 6 meses, os dentes no grupo NFP 1500 exibiram 69.2% de cáries paralisadas, enquanto no grupo controle apenas 24.1% das cavidades foram paralisadas, sendo observada uma diferença estatisticamente significante (p&lt;0.001), com efeito preventivo de 59.4%. O número necessário a tratar (NNT) foi de aproximadamente 2.</Resumo>
		<Conclusao>A formulação NFP 1500 apresentou melhor desempenho quando comparada à apenas escovação para paralisar a cárie dentária. Este produto de baixo custo e fácil aplicação, que não mancha os tecidos dentários, tem um grande potencial de ser a solução de escolha para aumentar o acesso ao atendimento odontológico de crianças de difícil colaboração, com necessidades especiais e de baixas condições sócio-econômicas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL004</Sigla>
		<Titulo>O uso do Diamino Fluoreto de Prata no contexto da Saúde Bucal Indígena Brasileira</Titulo>
		<Autores>Jesus MB*, Chibinski ACR, Cortes G, Leal SC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O Diamino Fluoreto de Prata (DFP) é uma alternativa proposta pela Odontologia de Mínima Intervenção (OMI) para o manejo de lesões cariosas. Por ser um material eficaz, de baixo custo e fácil aplicação, seu uso é indicado pelo programa de saúde bucal da Secretaria Especial de Saúde indígena (SESAI). Este projeto avaliou o uso do DFP no Brasil, considerando sua aplicação nos Distritos Sanitários Especiais Indígenas (DSEI). Para tanto, questionários foram desenvolvidos, pré-testados e aplicados de maneira remota (Google Forms) aos responsáveis pela área técnica de saúde bucal dos DSEI, abrangendo o perfil do respondente e as particularidades do uso do DPF na população indígena assistida. Dos 34 DSEI existentes no país, 31 responderam ao questionário. Dos 31, 29 (93,55%) afirmaram que seus Distritos disponibilizam algum documento que orienta a prática clínica e que estimulam procedimentos de OMI para o manejo da cárie dentária, porém, o DFP é utilizado em apenas 17 (54,84%) deles. Um total de 63.829 aplicações de DFP foram realizadas nos últimos 5 anos. A maioria dos procedimentos foi feita utilizando-se DFP 12%. Quanto às barreiras ao emprego do DFP, foram mencionados a falta de conhecimento técnico, resistência dos profissionais, pais/pacientes, estética, deficiência na oferta pela SESAI de treinamento e documentos orientadores para o uso do DFP.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o DFP, apesar de ser utilizado nos DSEI, está sendo aplicado na concentração errada e sem padronização. A criação de protocolos e treinamento das equipes se fazem necessários para otimização dos resultados.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL005</Sigla>
		<Titulo>A <em>Gravidade da Cárie</em> está associada à <em>Carga de Inflamação Sistêmica de Risco Cardiovascular</em> em jovens: dados Coorte RPS, São Luís-MA</Titulo>
		<Autores>Carneiro ALFC*, Souza SFC, Costa SA, Alves CMC, Saraiva MCP, Thomaz EBAF, Ribeiro CCC</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Perdas dentárias em jovens predizem risco cardiovascular décadas depois, entretanto os mecanismos subjacentes a essa associação permanecem desconhecidos. Nossa hipótese é que a gravidade da cárie aumenta a inflamação sistêmica de risco cardiovascular em adolescentes, mecanismo universal para aterogênese. O estudo é de base populacional e avaliou a associação entre gravidade de cárie e inflamação sistêmica no seguimento dos 18-19 anos da coorte RPS, São Luís-MA (n=687). A exposição foi a variável latente <em>Gravidade de Cárie</em> formada pela correlação dos indicadores índice de placa visível, número de dentes cariados e índice PUFA (polpa exposta, ulceração, fístula e abcesso). O desfecho foi a latente <em>Carga de Inflamação Sistêmica de Risco Cardiovascular</em> formada pelos níveis séricos das citocinas IL1-&#946;, Il-6, Il-18, TNF-&#945; e PCR. O modelo teórico foi ajustado para <em>Situação Socioeconômica</em> (escolaridade do chefe da família e do jovem, classe econômica Brasil e renda familiar) e para obesidade, por meio de modelagem de equações estruturais (Software Mplus). A melhor <em>Situação Socioeconômica</em> protegeu da <em>Gravidade de Cárie</em> (CP=-0,295; p&lt;0,001). A obesidade (CP=0,288; p&lt;0,001) e a <em>Gravidade de Cárie</em> (CP=0,143; p=0.013) foram diretamente associadas ao aumento da <em>Carga de Inflamação Sistêmica de Risco Cardiovascular</em>.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados sugerem que o mecanismo da gravidade da cárie está subjacente ao aumento da inflamação sistêmica já na adolescência, suportando a abordagem preventiva e integrada das doenças cárie e cardiovascular direcionada aos fatores de riscos comuns.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPEMA | CAPES | CNPq)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL006</Sigla>
		<Titulo>Análise <em>in vitro</em> da capacidade de soluções contendo fluoreto e/ou hexametafosfato na remineralização e na inibição proteolítica da dentina</Titulo>
		<Autores>Capalbo LC*, Delbem ACB, Nunes GP, Matos AA, Fabbro RD, Oliveira RC, Buzalaf MAR, Pessan JP</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou o efeito de soluções contendo hexametafosfato de sódio (HMP) e/ou fluoreto (F) como agentes remineralizadores e antiproteolíticos da dentina <em>in vitro</em>. Lesões de cárie artificiais foram induzidas em 2/3 da superfície de blocos de dentina radicular bovina (4×6 mm); cada bloco foi utilizado como seu próprio controle. Estes foram aleatoriamente divididos de acordo com as 10 soluções a serem testadas (n=10/grupo): Placebo; HMP (0,5, 0,75 ou 1,0%); NaF (250, 500 ou 1100 ppm F); 250 ppm F + 0,5% HMP; 500 ppm F + 0,75% HMP; e 1100 ppm F + 1% HMP. Os blocos foram submetidos a ciclagem de pH (7 dias), sendo tratados por 1 min, 2×/dia com as soluções. Foram determinadas a porcentagem de recuperação de dureza de superfície (%RDS) e a área integrada de dureza de subsuperfície (&#916;KHN); os dados foram submetidos a ANOVA e teste de Fisher LSD (p&lt;0,05). O potencial inibitório das soluções contra metaloproteinases da matriz (MMPs) -2 e -9 foi avaliado por zimografia. Uma relação dose-resposta foi observada entre as concentrações de F nas soluções e %RDS e &#8710;KHN. Para ambas as variáveis, as soluções contendo F + HMP promoveram um efeito remineralizador significativamente maior comparado aos grupos contendo apenas F. A análise zimográfica mostrou que o HMP (associado ou não ao F) inibiu completamente a atividade gelatinolítica das MMPs-2 e -9, nas 3 concentrações testadas.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a adição de HMP a soluções fluoretadas aumentou o potencial antiproteolítico das mesmas, com efeitos significativos sobre o potencial remineralizador de lesões de cárie dentinária <em>in vitro</em>.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° Código 001 | FAPs - Fapesp N° 2019/02354-0)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL007</Sigla>
		<Titulo>Efeito de salivas artificiais no perfil microbiano e na desmineralização da dentina em modelo simulando cárie de radiação</Titulo>
		<Autores>Braga AS*, Souza BM, Sassaki S, Vertuan M, Buzalaf MAR, Santos PSS, Magalhães AC</Autores>
		<Universidade>Ciências Biológicas - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho avaliou o efeito de salivas artificiais enriquecidas com proteínas no perfil microbiano de biofilme microcosmo e na desmineralização da dentina irradiada. Setenta e duas amostras de dentina radicular bovina irradiada (70 Gy) foram utilizadas para a formação do biofilme microcosmo. Para tal, foi coletado o biofilme radicular de pacientes irradiados (70 Gy). As amostras foram expostas ao inóculo (biofilme + saliva McBain, 1:50), por 8 h. O inóculo foi removido e as amostras receberam saliva de McBain com sacarose a 0,2% por 16 h, completando o 1º dia. Do 2º ao 5º dia, as amostras foram tratadas diariamente (1 x 1 minuto/dia) com os seguintes tratamentos: 1) Saliva A (conteúdo inorgânico); 2) Saliva A + Hemoglobina 1 mg/mL; 3) Saliva A + Cane 0,1 mg/mL; 4) Saliva A + Hemoglobina 1 mg/mL + cane 0,1 mg/mL; 5) Bioextra<sup>®</sup> (controle comercial) e 6) Água. O meio foi trocado e as placas incubadas a 37º C e 5% CO<sub>2</sub>. O cultivo foi realizado em triplicata biológica (n=12). Realizou-se a contagem de UFC para Lactobacilos totais e <em>Streptococcus mutans</em> e a desmineralização foi analisada por TMR. Os dados foram comparados por ANOVA/Tukey ou Kruskal-Wallis/Dunn (p&lt;0,05). Nenhuma saliva foi capaz de reduzir os microrganismos avaliados em comparação à água. As dentinas irradiadas tratadas com Bioextra<sup>®</sup> mostraram menor perda mineral integrada (475,0±287,8 vol%.µm) e profundidade da lesão (35,0±14,8 µm) em comparação à água (1566,7±256,9 vol%.µm, 80,7±18,0 µm).</Resumo>
		<Conclusao>As salivas experimentais contendo proteínas não foram capazes de reduzir o desenvolvimento de cárie de radiação neste modelo.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2019/07241-0; 2019/21797-0; 2017/17249-2. | CNPq N° 145446/2020-4)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL008</Sigla>
		<Titulo>Comprimidos orodispersíveis sublinguais contendo resveratrol alteram o perfil proteômico da película adquirida do esmalte</Titulo>
		<Autores>Reis FN*, Dionizio A, Levy FM, Araujo TT, Buzalaf MAR</Autores>
		<Universidade>Bioquímica - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Polifenóis adsorvem-se prontamente à película adquirida do esmalte (PAE), tornando-a mais espessa e aumentando a precipitação de proteínas protetoras. Porém, o efeito do resveratrol no perfil proteico da PAE nunca foi avaliado. Este polifenol tem várias propriedades benéficas para a saúde geral, mas sua biodisponibilidade, quando administrado por via oral é muito baixa, o que tem levado à busca por vias alternativas. Assim, o presente estudo avaliou, in vivo, o efeito do resveratrol, administrado por meio de comprimidos sublinguais orodispersíveis, no perfil proteômico da PAE. Dez voluntários participaram de um estudo cruzado e duplo cego, realizado em duas fases. Em cada fase, após profilaxia, os voluntários receberam um comprimido orodispersível contendo 15 mg de trans-resveratrol (Sigma-Aldrich) ou não (placebo), para posicionamento sublingual. Após 2 h, a PAE formada sobre todos os dentes foi coletada com papel filtro de eletrodos imerso em ácido cítrico 3%. Após extração, as proteínas da PAE foram submetidas à análise proteômica quatitativa livre de marcadores.</Resumo>
		<Conclusao>Várias proteínas com função importante na PAE para proteção contra cárie e erosão dentária tiveram expressão aumentada no grupo tratado com resveratrol, como neutrophil defensins, isoformas de proteína S100, lisozima C, cistatina-D, mucina-7, alfa-amilase, albumina, haptoglobina e estaterina. Estes achados indicam que comprimidos orodispersíveis sublinguais contendo resveratrol têm potencial para prevenção da cárie e erosão dentária, o que deve ser avaliado em estudos posteriores.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPESP N° 2019/20935-0)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL009</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da eficácia de duas escovas colgate na remoção de biofilme dental em dentes submetidos à ortodontia</Titulo>
		<Autores>Lima FVP*, Lima ATOGSC, Tuji FM, Brandão AMM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Evidências científicas de que a aparatologia ortodôntica aumenta o acúmulo e retenção de placa bacteriana, colocando o paciente em uma situação de risco clínico para o aparecimento de doenças bucais, justificam o desenvolvimento de ensaios preventivos de maneira a tornar o tratamento ortodôntico mais compatível com seus benefícios. Sendo assim, este estudo clínico randomizado transversal cego teve por objetivo comparar a eficácia da entre a escova Colgate Professional® e a Colgate Micro Sonic Power® na remoção de placa dentária em 20 pacientes portadores de aparelho ortodôntico fixo na fase de dentadura permanente. Os pacientes utilizaram as duas escovas em uma sequência de delineamento randomizado, em intervalos distintos. O índice de placa de Ciâncio foi registrado, de forma mascarada, em uma base de dados antes e após a utilização de cada uma das escovas, sendo examinados 120 elementos dentários. Os resultados demonstraram pelo teste de Wilcoxon a redução estatisticamente significante dos índices de placa dentária após a escovação por ambas as escovas, e quando comparadas pelo teste de Mann-Whitney, as escovas não apresentavam diferença estatisticamente significante entre si(p = 0.1165). De acordo com a metodologia empregada e com a análise estatística dos resultados, observou-se que a escova manual e a escova sônica apresentam a mesma efetividade na remoção da placa bacteriana.</Resumo>
		<Conclusao>Após a analise dos dados pode-se concluir que as duas escovas são eficientes na remoção de placa bacteriana assim como a motivação quanto a escovação dentária.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL010</Sigla>
		<Titulo>Impacto da fluoretação da agua nas desigualdades raciais e socioeconômicas no declínio de cárie dentária entre adolescentes brasileiros</Titulo>
		<Autores>Bomfim RA*, Frazão P</Autores>
		<Universidade>Saúde Coletiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL - FACULDADE DE ODONTOLOGIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta pesquisa analisou o impacto da fluoretação da água nas desigualdades raciais e socioeconômicas no declínio da cárie dentária entre adolescentes brasileiros entre 2003 e 2010. Foram utilizados dois inquéritos nacionais de saúde bucal da população Brasileira, o SBBrasil 2003 e 2010. Foram incluídos somente indivíduos de 15 a 19 anos presentes nas cidades investigadas em ambas as pesquisas. Os desfechos foram o número de dentes cariados não tratados (DC) e a experiência de cárie (índice CPOD). As exposições foram os grupos raciais (Branco e Pardos/Pretos) e de renda (acima e abaixo de 1 salário mínimo per capita), ajustadas por covariáveis. Três fontes de informação sobre flúor (SNIS, Vigiflúor e PNSB) foram usadas para classificar as cidades. Foram realizadas regressões binomiais negativas multiníveis de Diferença nas Diferenças. Todos os participantes assinaram ao TCLE. Foram incluídos 7.198 adolescentes. Em cidades fluoretadas, a redução do índice CPOD [&#946; = -0,31 (IC 95% -0,46; -0,15)] foi maior do que em cidades não fluoretadas. A redução dos dentes cariados em cidades fluoretadas foi semelhante para os grupos raciais [&#946; = -0,34 (-0,74; +0,04)] e socioeconômicos [&#946; = -0,04 (-0,43; +0,35)]. Em cidades não fluoretadas, a redução dos DC favoreceu o grupo socioeconômico privilegiado [&#946; = -0,30 (-0,57; -0,01)] e os Brancos [&#946; = -0,44 (-0,74; -0,14)]. Análise de sensibilidade confirmou os achados.</Resumo>
		<Conclusao>As redução dos dentes cariados em cidades fluoretadas foram semelhantes para grupos raciais e socioeconômicos, mostrando que a fluoretação favorece a equidade na saúde.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 153623/2018-7)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL011</Sigla>
		<Titulo>Consumo excessivo de açúcares entre jovens:  impacto na carga de doenças bucais e em risco de doenças crônicas no futuro</Titulo>
		<Autores>Ladeira LLC*, Monteiro ELO, Alves CMC, Thomaz EBAF, Ribeiro CCC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A Organização Mundial da Saúde (OMS) preconiza que a ingestão de açúcar até 10% das calorias/ dia para prevenção das doenças crônicas não transmissíveis (DCNT); e Associação Americana do Coração (AHA) limita o consumo até 25g de açúcar/dia para reduzir risco cardiovascular futuro. O estudo analisou associação entre consumo excessivo de açúcares (OMS e AHA) com a cárie e a inflamação periodontal em jovens. Estudo de base populacional no seguimento 18-19 anos da Coorte RPS, São Luís, Brasil (n = 2.569). As exposições foram consumo de açúcar pela OMS (&#8805; 10% da energia total) e pela AHA (&#8805; 25g/ dia). Os desfechos foram o número de dentes cariados (C-CPOD) e extensão da inflamação periodontal (dentes profundidade de sondagem &#8805;4 mm). Gráficos Acíclicos Direcionados foram usados para determinar ajustes: renda familiar, escolaridade do adolescente e sexo. As associações foram estimadas em regressão de Poisson. O consumo excessivo de açúcar foi observado em 65,41% dos jovens pelo critério OMS e, 81,35%, segundo AHA. O consumo excessivo de açúcar pela OMS (&#8805;10% das calorias) foi associado ao maior número de dentes cariados (Razão de Médias RM = 1.41, p &lt; 0.001, IC = 1.28-1.56) e à inflamação periodontal (RM = 1.17, p &lt; 0.001, IC = 1.04-1.30). O consumo excessivo de açúcares segundo AHA (&#8805;25g/dia) foi associado à carie (RM = 1.487, p &lt; 0.001, IC = 1.33-1.65) e à inflamação periodontal (RM = 1.14, p &lt; 0.001, IC = 1.02-1.29).</Resumo>
		<Conclusao>É imperativa a necessidade de redução do consumo de açúcares de adição por jovens, com potencial impacto na carga de doenças bucais e no risco de DCNT de maior mortalidade no futuro.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq | CAPES | FAPEMA)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL012</Sigla>
		<Titulo>Fatores de risco associados com a Carga de Doenças Bucais Crônicas nos Primeiros 1000 dias de Vida da Criança: Estudo de Coorte BRISA - São Luís</Titulo>
		<Autores>Araújo SMP*, Saraiva MCP, Thomaz EBAF, Alves CMC, Ribeiro CCC</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós Graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os <em>Primeiros 1000 Dias de Vida</em> (270 dias gestação +365 dias 1º.ano + 365 dias 2º. Ano) são o período de maior plasticidade para ações de prevenção de doenças crônicas no futuro. O objetivo foi modelar caminhos de estressores ambientais e metabólicos na carga de doenças bucais crônicas nas díades mãe-filho. Estudo de Coorte BRISA, São Luís, analisado em dois momentos: baseline (25ª. semana de gestação) e seguimento 2º. ano da criança (n= 1141). Modelo teórico exploratório do período gestacional (situação socioeconômica, idade, tabagismo, álcool, açúcar, obesidade, doença periodontal e cárie) e dos dois primeiros anos da criança: açúcar, excesso de peso na variável latente <em>Carga de Doença Bucal</em> (placa visível, gengivite e cárie dentária), através da Modelagem de Equações Estruturais. A obesidade da gestante explicou o excesso de peso na criança (Coeficiente padronizado CP=0.081 p=0.047). A cárie e a doença periodontal, bem como os comportamentos viciantes (álcool, tabagismo e açúcar) estavam correlacionadas nas gestantes. Consumo de açúcar na gestação foi associado à cárie na gestante (CP=0.078 p=0.06) e ao consumo de açúcar na criança (CP=0.142 p=0.041). No segundo ano, consumo de açúcar (CP =0.210=0.041) e excesso de peso (CP=0.098 p=0.020) aumentaram à <em>Carga de Doença Bucal</em>.</Resumo>
		<Conclusao>Consumo de açúcar e obesidade estão presentes de forma transgeracional e aumentam a <em>carga de doenças bucais</em> nas díades mães-filhos. A prevenção integrada das doenças crônicas bucais e sistêmicas deve estar voltada a seus fatores de risco comuns, iniciando nos primeiros 1000 dias de vida.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 471923/2011-7 e 561058/2010-5 | FAPESP N° 53593-0 | FAPEMA N° 0035/2008, 00356/11 e 01362-11)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL013</Sigla>
		<Titulo>Fatores psicossociais e a percepção de cuidadores sobre a saúde dental dos filhos pré-escolares</Titulo>
		<Autores>Ferreira JBS*, Rigo DCA, Costa LRRS, Freire MCM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O presente estudo transversal analisou a percepção de cuidadores sobre a saúde dental de crianças pré-escolares e fatores psicossociais associados. Participaram 146 díades de pais/cuidadores e seus filhos de 4 a 6 anos atendidas em clínicas de cursos de especialização em Odontopediatria de Goiânia-GO. Os dados foram coletados por meio de entrevista estruturada, questionários e registros de prontuários clínicos. O desfecho foi a percepção sobre a saúde dental da criança (positiva/negativa) e as variáveis psicossociais foram o Senso de Coerência (Escala SOC-13 de Antonovsky) e a religiosidade (Indice DUREL) dos cuidadores. As covariáveis foram a experiência de cárie e características sociodemográficas das crianças, e fatores odontológicos dos cuidadores. Foram realizados testes bivariados e Regressão de Poisson com variância robusta. A prevalência de percepção negativa foi 54,8%. Dentre os fatores psicossocias, apenas a dimensão Religiosidade Organizacional (RO) foi associada ao desfecho. No modelo ajustado de regressão, a prevalência de cuidadores com percepção negativa foi 1,38 maior no grupo com baixa RO (RP=1,38; IC95% 1,05-1,81) e 2,35 mais elevada no grupo de crianças com alta experiência de cárie (RP=2,35; IC95% 1,54-3,60).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que houve predomínio da percepção negativa sobre a saúde dental dos filhos e que a percepção pode ser influenciada pela religiosidade dos pais/cuidadores.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs -  FAPEG PRONEM N° 201710267000525 | PRPG N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
