<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>DMG001</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito anticárie do infiltrante resinoso incorporado com nanohidroxiapatita no esmalte dental - estudo <em>in situ</em>	]]></Titulo>
		<Autores>Salazar SSD*, Cavalcante SIA, Regis WFM, Maia ATV, Feitosa VP, Fechine PBA, Carvalho EV, Rodrigues LKA</Autores>
		<Universidade>Pós-graduação Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O presente estudo avaliou o efeito anticárie no esmalte adjacente do infiltrante resinoso contendo nanohidroxiapatita amorfa (InHp0h) ou em bastonete (InHp5h) e seu efeito na rugosidade de superfície dos infiltrantes (RSI). Adicionalmente, avaliou-se a composição do biofilme formado in situ e seu efeito na RSI, através de estudo <em>in situ</em> de duas fases de 7 dias cada e <em>wash-out</em> (7 dias), 16 voluntários usaram dispositivos intraorais, contendo corpos de prova dos infiltrantes e blocos de esmalte hígido com metade da sua área de superfície desmineralizada e infiltrada ou não: sem infiltrante (SI), infiltrante (Ibase), InHp0h ou InHp5h. Os espécimes foram expostos a 20% de sacarose, 8 vezes/dia. Avaliou-se a RSI por perfilometria mecânica (Ra), a composição do biofilme pela contagem de unidades formadoras de colonias (UFC) de microrganismos totais, estreptococos totais, <em>S. mutans</em> e lactobacilos, a desmineralização do esmalte hígido adjacente à área infiltrada por microdureza longitudinal Knoop (HKN). Usou-se testes ANOVA/Tukey e Kruskal Wallis, respectivamente. O Ra dos infiltrantes revelou diferença significativa (p=0,012) antes e após formação de biofilme, sem diferença entre InHp0h (0,201 ± 0,050) e InHp5h (0,204 ± 0,113), e não apresentou diferença na viabilidade e composição do biofilme entre os grupos (p>0.05), HKN do esmalte adjacente do InHp5h foi maior que SI.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que InHp5h, pode inibir a lesão de cárie do esmalte adjacente mesmo em situação de alto risco cariogênico, podendo ser um material anticárie promissor para controle de cárie incipientes.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES N° 1)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG002</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Sobrevida de restaurações minimamente invasivas em molares afetados pela Hipomineralização de Molares e Incisivos]]></Titulo>
		<Autores>Farias AL*, Restrepo MR, Rojas-Gualdron DF, Bussaneli DG, Mejía JD, Santos-Pinto L</Autores>
		<Universidade>Morfologia e Clínica Infantil - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O tratamento de molares severamente afetados pela Hipomineralização de Molares e Incisivos (HMI) é um desafio clínico principalmente quando se deseja longevidade e uma abordagem conservadora. O objetivo deste estudo retrospectivo foi avaliar a sobrevida de restaurações minimamente invasivas com coroa de aço (CA) ou resina composta (RC) em primeiros molares permanentes afetados pela HMI bem como; alterações na sobremordida durante 24 meses. Foram avaliadas as histórias clínicas de 61 pacientes que receberam restaurações de RC e 54 de CA, aos 1, 6, 12 e 24 meses. Foram utilizados modelos paramétricos de sobrevida para dados censurados por intervalo e a comparação entre a sobrevida de CA e RC foi realizada por meio da função Hazard Ratio com intervalo de confiança de 95%. O modelo linear generalizado ajustado foi utilizado para a comparação da diferença média de sobremordida entre CA e RC ao longo do tempo e expressos em porcentagem. A sobrevida das CA aos 24 meses foi de 94,4% e para a RC 49,2%. Esta diferença foi influenciada pela presença de restauração prévia (HRa=3,4; IC95%: 1,2, 9,4) e envolvimento de cúspide (HRa= 4,0; IC95%: 1,5; 11,2). Imediatamente após cimentar a CA, o trespasse vertical se torna negativo (-8,3%; IC95%: 9,48%; 7,17%) e em um mês não foi observada diferença estatisticamente significante com a RC.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que as restaurações de CA realizadas sob os princípios de mínima intervenção apresentaram maiores taxas de sobrevida ao longo de 24 meses quando comparada com RC e as alterações na sobremordida vertical para este tipo de restauração é temporária.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES N° 001)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG003</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Sobrevida de Hall Technique em cavidades atípicas de molares decíduos - Ensaio clínico randomizado com 1 ano de acompanhamento]]></Titulo>
		<Autores>Pascareli-Carlos AM*, Goncalves MS, Gimenez T, Floriano I, Calvo AFB, Raggio DP, Imparato JCP, Tedesco TK</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE IBIRAPUERA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Cavidades atípicas, as quais envolvem mais de duas superfícies sendo uma delas vestibular ou lingual/palatina, são um desafio para odontologia restauradora, uma vez que o risco de falha das restaurações está relacionado com o número de superfícies envolvidas. Assim, este ensaio clínico randomizado de dois braços paralelos, multioperadores, comparou a sobrevida da Hall Technique (HT) em cavidade atípicas de molares decíduos com restauração de resina composta (RC). Crianças entre 4 a 9 anos de idade com pelo menos uma lesão cavitada atípica em molares decíduos foram selecionadas de 21 cidades brasileiras. Os dentes selecionados foram aleatoriamente divididos em dois grupos (n=182): (1) Remoção seletiva e restauração com RC e (2) HT. A sobrevida dos tratamentos foi avaliada aos 6 e 12 meses após a intervenção. Os dados obtidos foram submetidos a análise de sobrevida pelo modelo de Kaplan-Meier. Regressão de Cox foi utilizada de modo a avaliar a influência de variáveis explicativas na sobrevida dos tratamentos (&#945;=5%). Após 12 meses, 358 dentes foram reavaliados pelo menos uma vez e incluídos na análise de sobrevida. HT (88%) resultou em maior sobrevida do que RC (76%) (p=0,003). As demais variáveis como idade, gênero, dimensão da cavidade e qual molar reabilitado não influenciaram na sobrevida dos tratamentos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Portanto, a Hall technique deve ser considerada como opção de tratamento para lesões cavitadas atípicas de molares decíduos, uma vez que resulta em maior sobrevida que RC. Clinicaltrials.gov NCT02782390.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG005</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Verniz de Própolis para prevenção da cárie dentária]]></Titulo>
		<Autores>Silva ER*, Quero IB, Dias PC, Pion LA, Faraoni JJ, Palma-Dibb RG</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O presente estudo avaliou a eficácia in vitro de um verniz experimental de própolis/quitosana para prevenir a desmineralização do esmalte. Dentes deciduos foram divididos em 3 grupos (n=13): Ausência de Tratamento (C), Verniz Duraphat (VD) e Verniz Experimental (VE). Os espécimes foram submetidos a um desafio desmineralizante (pH=5, 32h), e então submetidos aos tratamentos e retornados a saliva. Após 24h, os espécimes foram submetidos a 7 ciclos de DES/Re (8h,pH=5/16h,pH=7). Foram avaliadas a rugosidade superficial (baseline, pós-desmineralização e pós-tratamento), o perfil de desgaste e a microdureza. Os dados foram submetidos a ANOVA e teste de Tukey (&#945;=5%). Pôde-se observar no desgaste que todos os grupos foram similares entre si tanto na pós-desmineralização (p=0,64), quantos no pós-tratamento (p=0,29). Em relação a rugosidade pós-tratamento, houve diferença entre os grupos (p>0,05), sendo que VD apresentou a superfície mais rugosa (3,00±1,5um) e significante, C (1,60±0,88um) e VE (1,43±0,66um) foram estatisticamente semelhantes entre si. Para a variação da dureza VD (129,76%±41,23%) apresentou o maior valor e superior a área desmineralizada e estatisticamente diferente (p<0,05) ao C(83,69%±17,84%) e VE(98,88%±35,23%), mas nenhum tratamento foi capaz restabelecer a dureza inicial.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que o verniz experimental não foi capaz de remineralizar o esmalte previamente desmineralizado, porém foi capaz de impedir a continuidade do processo de desmineralização, e o verniz fluoretado remineralizou parcialmente o substrato.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG006</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Alterações na interface dentinária produzidas por cimentos liberadores de íons após remoção de cárie minimamente invasiva]]></Titulo>
		<Autores>Neves AA*, Pires PM, Monteiro ASN, Costa PHA, Silva ASS, Lopes RT, Yoshihara K, Sauro S</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do trabalho foi comparar alterações interfaciais na dentina induzidas por cimentos liberadores de íons após diferentes técnicas de escavação. Cinco cavidades em dentina foram preparadas em 10 molares hígidos (n=50) e submetidas a um modelo cariogênico microbiano. Em cada dente, as cavidades foram escavadas com: 1) broca; 2) cureta; 3) Papacárie®; 4) Brix3000®; 5) controle sem remoção de cárie. Metade das amostras (5 dentes; 25 cavidades) foi restaurada com cimento de policarboxilato de zinco (CPZ) e a outra com ionômero de vidro (CIV). O escaneamento em micro-CT foi realizado após diferentes tempos: 1) formação de cárie; 2) escavação; 3) restauração. Os volumes das cavidades antes e após a escavação foram comparados (mm3) assim como as diferenças de densidade na dentina residual após a restauração com os cimentos. MEV e FTIR foram utilizados para caracterização interfacial. A normalidade dos dados foi testada (Shapiro-Wilk), seguido por ANOVA e teste t (&#945;=5%). O volume das cavidades após as diferentes técnicas de remoção de cárie foi semelhante. Após a restauração, a alteração de densidade da dentina foi maior para o CPZ (33,6%) comparado ao CIV (6%, p<0,01). Para os métodos de escavação, não houve diferença na recuperação da densidade (p>0,01). A MEV revelou que a remoção químico-mecânica produziu uma superfície mais lisa e o FTIR comprovou a deposição de minerais (SiO) pelos cimentos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[As técnicas testadas permitiram a remoção minimamente invasiva da dentina cariada, enquanto que CPZ foi mais efetivo que o CIV na modificação da densidade mineral da dentina.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPs - Faperj N° E-26/202.612/2019 | CAPES N° 001)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG007</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito da Solução Experimental de Quitosana carregada com Partículas de Nanohidroxiapatita Amina Funcional para Erosão Dentinária]]></Titulo>
		<Autores>Yamakami SA*, Matos LLM, Guedes DFC, Bachmann L, Manso AP, Carvalho RM, Faraoni JJ, Palma-Dibb RG</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo propôs avaliar o efeito de diferentes tratamentos no controle do processo erosivo dentinário. Foram obtidos 176 fragmentos de dentina radicular (3x3x2mm) a partir de incisivos bovinos hígidos. O <em>Tratamento Superficial</em> foi analisado em 4 níveis: controle (G1), quitosana (G2), solução experimental (G3) e verniz 4% TiF<sub>4</sub> (G4) e a <em>Abrasão</em> em 2 níveis: com/sem abrasão (10s/200gf). O fator erosão foi realizada com HCl líquido e gasoso (pH 1,2/6x/20s) por 6 dias. A mineralização foi analisada por tomografia de coerência óptica, a superfície morfológica por microscopia eletrônica de varredura, a relação mineral/matriz (M:M), CO<sub>3<sup>-2</sup></sub>/mineral (C:M), cristalinidade, amida I/amida III e PO<sub>4<sup>-3</sup></sub>/CO<sub>3<sup>-2</sup></sub> (F:C) por espectroscopia micro Raman. Os dados foram submetidos a ANOVA e Tukey test (p<0,05). Para o <em>Fator Tratamento</em>, G3 apresentou maiores valores de mineralização e foi estatisticamente diferente dos G1 e G2 (p<0,05) e semelhante ao G4 (p>0,05). Para o <em>Fator Interação</em>, não houve diferença estatisticamente significativa entre os grupos (p>0,05). O G3 apresentou túbulos dentinários estreitos com uma fina camada depositada sobre a sua superfície. Na análise química, os G3 e G4 apresentaram maior razão M:M e F:C para o HCl gasoso (p<0,05). Para o HCl líquido as alterações foram mais intensas e todos os grupos apresentaram o mesmo comportamento em relação as diferentes análises.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O HCl líquido promoveu alterações estruturais mais susceptíveis do que HCl gasoso. Em erosões mais leves o G3 e G4 foram capazes de manter maiores valores minerais e interceptar o processo erosivo.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPs - Fapesp N° Processo: 16/23193-7)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>