<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>FC001</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Matriz pulpar descelularizada como arcabouço biológico para terapia endodôntica regenerativa - estudo <em>in vitro</em>]]></Titulo>
		<Autores>Ribeiro VMS*, Sousa MGC, Duarte ECB, Correa JR, Labate CA, Cataldi TR, Carvalho JL, Rezende TMB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE CATÓLICA DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O presente estudo avaliou comparativamente a arquitetura estrutural e proteômica de matrizes extracelulares de polpa dentária humana descelularizada por meio de dois protocolos previamente descritos correlacionando-os com tecido pulpar não tratado. Um total de 150 terceiros molares foram usados (CEP/UCB:3.392.374 e CEP/HFA:3.507.174). Todos os ensaios foram avaliados em triplicatas biológicas. Para atestar os processos de descelularização foram realizadas análises histológicas por colorações de HE, DAPI, tricrômico de Masson além de MEV. A extração proteica foi realizada por lise e agitação em TissueLyser. A quantificação proteica foi avaliada pela técnica de Bradford, e a análise proteômica <em>shotgun</em> foi realizada por nanoUPLC-MS<sup>E</sup> usando Synapt G2. Os dados foram processados pelo software Waters PLGS e as proteínas foram identificadas usando o banco de dados UNIPROT humano anexado ao PLGS. As análises histológicas e MEV demonstraram efetividade nos protocolos testados. Um total de 95 proteínas foram identificadas. Das quais, 92 proteínas foram identificadas no tecido pulpar não tratado, 64 proteínas no tecido pulpar descelularizado de acordo com Matoug-Elwerfelli (2018) (Grupo M) e 26 no tecido pulpar descelularizado de acordo com Song (2017) (Grupo S). O Grupo M preservou 69,56% das proteínas, corroborando com as análises histológicas e MEV que demonstraram histoarquitetura mais preservada nesse protocolo.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Sugerindo-se assim, que polpas dentárias descelularizadas parecem ser adequadas para engenharia de tecidos, especialmente as do grupo M.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES | CNPq | FAPs - FAPDF)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC002</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise proteômica quantitativa da periodontite apical em pacientes diabéticos tipo 2]]></Titulo>
		<Autores>Loureiro C*, Buzalaf MAR, Ventura TMO, Pelá VT, Ribeiro APF, Pessan JP, Jacinto RC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi analisar quantitativamente o perfil proteômico de canais radiculares com periodontite apical (PA) em pacientes com Diabetes Mellitus (DM) tipo 2 comparados a pacientes saudáveis com PA, e correlacionar a expressão de proteínas e suas funções biológicas. Foram coletadas amostras de 18 pacientes com PA assintomática, divididos em dois grupos (n = 9): diabético - DM tipo 2; e controle - pacientes sem doença sistêmica. Após a extração, digestão e quantificação proteica, as amostras foram analisadas por cromatografia líquida e espectrometria de massas. A análise quantitativa foi realizada pelo software Protein Lynx Global Server (teste t, p < 0,05). As funções biológicas foram analisadas pelo banco de dados UniProt. No total, 727 proteínas humanas foram identificadas em todas as amostras. As proteínas comuns entre os grupos foram quantificadas, totalizando 124 proteínas, sendo que 65 apresentaram diferenças significativas. Dentre elas, 43 proteínas encontravam-se suprareguladas no grupo DM: <em>Neutrophil gelatinase-associated lipocalin, Plastin-2, Lactotransferrin</em> e 13 isoformas de imunoglobulinas. Por outro lado, 22 estavam subreguladas neste grupo: <em>Protein S100-A8, S100-A9, Histone H2B, Defensin 1, Defensin 3 e a Prolactin-inducible protein</em>. Foram encontradas diferenças na expressão de proteínas comuns aos grupos, principalmente relacionadas à resposta imune / inflamatória.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Este estudo apresenta dados sobre funções biológicas e diferenças na expressão de proteínas envolvidas na resposta do hospedeiro à PA relacionada ao DM.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPs - Fapesp N° 2019/14995-0 | FAPs - Fapesp N° 2018/18741-0 | CAPES N° 001)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC003</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Participação da via wnt/b-catenina na inflamação e na nocicepção da artrite crônica experimental da articulação temporomandibular]]></Titulo>
		<Autores>Sousa LM*, Costa ACF, Oliveira-Filho OV, Alves APNN, Goes P, Vale ML, Gondim DV</Autores>
		<Universidade>Morfologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O propósito desse estudo foi avaliar a participação da via de sinalizac&#807;a&#771;o Wnt/b-catenina na artrite crônica da articulação temporomandibular (ATM) de ratos na cartilagem articular e nos tecidos neuronais. Para isso, ratos Wistar foram divididos em 2 grupos (n=6): Grupo AR e Salina. A indução da artrite foi realizada através de 3 injeções intra-articulares (i.a.) semanais de albumina de soro bovino metilada na ATM esquerda. O grupo Salina recebeu solução salina na ATM esquerda (i.a.). Foram avaliados: limiar nociceptivo, infiltrado inflamatório, birrefringência do colágeno tipo I e III, imunoistoquímica para IL-1b, TNF-a, IL-6, Wnt-10b, b-catenina, DKK1 da cartilagem articular, absorbância de IL-1b e TNF-a e contagem de células do líquido sinovial, análise por imunofluorescência para c-Fos, Wnt-10b e b-catenina no gânglio trigeminal e no trato espinhal do trigêmeo. O grupo AR apresentou intensa destruição articular, com proliferação de fibras colágenas tipo III, expressão significativa das citocinas pró-inflamatórias e de Wnt-10b e de b-catenina na cartilagem articular (p< 0,05). Houve, também, um aumento expressivo de IL-1b e TNF-a e da migração de células no líquido sinovial no grupo AR (p< 0,05). Foram observadas redução do limiar nociceptivo e aumento significante da expressão de c-Fos, Wnt-10b e de b-catenina no gânglio trigeminal dos animais com artrite (p< 0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluímos que a via Wnt/b-catenina está sendo expressa na cartilagem articular e nos tecidos neuronais periféricos na artrite crônica da ATM.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC004</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Papel da via succinato/Sucnr1 em neurônios sensoriais primários no desenvolvimento da dor neuropática induzida por quimioterápico]]></Titulo>
		<Autores>Gomes FIF*, Kusuda R, Silva CEA, Guimarães RM, Mendes AS, Silva NR, Lopes AHP, Cunha TM</Autores>
		<Universidade>Farmacologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Objetivou-se avaliar o papel da via succinato/Sucnr1 em neurônios sensoriais primários (NSP) na dor neuropática induzida por quimioterápico. Transcritos de NSP obtidos por TRAP-seq foram avaliados por bioinformática e validados por qRT-PCR. A dor neuropática foi induzida por paclitaxel (PTX, 8 mg/kg; i.p.) e succinato dosado em gânglios sensoriais (1H-NMR). A expressão de Sucnr1 foi analisada por qRT-PCR após cell-sorting (FACS Aria III) e imunofluorescência (SUCNR1, NF200, TRPV1, CGRP, IB4). A via succinato/Sucnr1 foi estudada em animais wildtype (WT), Sucnr1 knockout (Sucnr1-/-) e depletados de fibras TRPV1+ e Nav1.8+ por resiniferatoxina e sistema CRE-LOX. Animais WT e Sucnr1-/- receberam PTX e respostas as nociceptivas foram mensuradas por filamentos von Frey e teste da acetona. Os dados foram avaliados por ANOVA e teste t de Student. Análise de bioinformática sugere desregulação em vias metabólicas e dosagem de succinato revelou aumento em gânglios sensitivos após paclitaxel (p<0,05). Sucnr1 está expresso em NSP de grande diâmetro (p<0,05) e a depleção de neurônios TRPV1+ e Nav1.8+ não alterou o efeito pronociceptivo de succinato (p>0,05). Animais Sucnr1-/- apresentaram respostas nociceptivas atenuadas após PTX (p<0,05). Os resultados sugerem que Sucnr1 está em neurônios de grande diâmetro e que o aumento de succinato após PTX contribui para o desenvolvimento da dor neuropática.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Portanto, a via succinato/Sucnr1 contribui para o desenvolvimento da dor neuropática induzida por PTX e pode ser uma perspectiva terapêutica para atenuar a dor neuropática.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPESP N° 13/08216-2 | FAPESP N° 2019/14285-3)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC005</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Instrumentação reciprocante no tratamento endodôntico de molares decíduos - resultados finais de um ECR com 24 meses de acompanhamento]]></Titulo>
		<Autores>Marques RPS*, Oliveira NM, Pires-Barbosa VR, Bresolin CR, Novaes TF, Mendes FM</Autores>
		<Universidade>Pós-graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O estudo objetivou comparar o sucesso no tratamento endodôntico de molares decíduos após 24 meses obtido com instrumentação reciprocante e manual. Um ensaio clínico randomizado, com dois braços paralelos distribuiu aleatoriamente 151 molares decíduos em dois grupos: grupo (MAN) receberia instrumentação manual e grupo (RECIP) receberia instrumentação reciprocante. Os dentes foram tratados em única sessão por um operador, preenchidos com Vitapex<sup>R</sup> e restaurados com resina BulkFill. Reavaliações clínicas e radiográficas realizadas por um avaliador cego para a técnica ocorreram semestralmente até 24meses. Sucesso do tratamento após 24 meses foi o desfecho principal e tempo de instrumentação e ocorrência de dor pós-operatória os desfechos secundários. Regressão logística e regressão de Cox (p<0.05) ajustadas pelo cluster na população por intenção de tratar foram aplicadas. O índice de sucesso após 24 meses do grupo MAN foi de 57.3% (n=43) e o do grupo RECIP foi de 55.3% (n=42), não apresentando diferença estatística (p=0.971). O grupo MAN apresentou tempo de instrumentação de 40.0 (DP=7.6) minutos e o grupo RECIP de 36.3(DP=8.8) minutos, sendo essa diferença estatisticamente significante (p= 0.005). Não foi observada significância entre os grupos quanto à ocorrência de dor pós-operatória.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Podemos concluir que o sucesso após 24 meses de tratamentos endodônticos em molares decíduos utilizando a instrumentação reciprocante é semelhante ao obtido com a instrumentação manual, sem maior ocorrência de dor pós-operatória e com menor tempo de instrumentação.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES N° 88882.376943/2019-01  | CAPES N° 88882.376943/2019-01 )</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC006</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Variáveis de Qualidade de Vida Relacionada à Saúde Bucal de pré-escolares refletem desfechos clínicos sobre cárie dentária?]]></Titulo>
		<Autores>Freitas JG*, Pontes LRA, Acosta CP, Novaes TF, Gimenez T, Braga MM, Raggio DP, Mendes FM</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi avaliar se as variáveis de Qualidade de Vida Relacionada à Saúde Bucal (QVRSB) em pré-escolares poderiam refletir o desfecho clínico primário de um ensaio clínico randomizado sobre cárie dentária, a qual esta pesquisa está aninhada. Crianças de 3 a 6 anos foram selecionadas, diagnosticadas e tratadas de acordo com o grupo alocado e acompanhadas por 2 anos. Os responsáveis responderam ao <em>Early Childhood Oral Health Impact Scale</em> (ECOHIS) no início da pesquisa e após 2 anos. Foram comparados os resultados das variáveis de QVRSB com os resultados do desfecho primário usado no ensaio clínico: o número de novas intervenções no acompanhamento. Os resultados de QVRSB testados foram os escores finais totais e as diferenças nos escores do ECOHIS, bem como a frequência de crianças que atingiram pelo menos a Diferença Minimamente Importante (DMI). As análises foram feitas por modelos de regressão linear com método Bootstrap, gráficos Baker-Kramer e interpretadas de acordo com os Critérios de Prentice. 205 crianças tiveram seus questionários analisados (taxa de atrito de 18,7%). A frequência de crianças que atingiram a DMI foi semelhante entre os grupos do ensaio clínico (p> 0,05). Foi observado um coeficiente de correlação significativo entre as variáveis de QVRSB e o desfecho clínico primário tanto para os escores totais do ECOHIS quanto para a diferença de escores. A partir das análises gráficas, as variáveis de QVRSB atenderam ao Critério de Prentice.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluímos que as variáveis de QVRSB podem refletir o desfecho clínico primário sobre cárie dentária.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2019/27560-2 | CNPq N° 471817/2012-0  | FAPs - FAPESP N° 2012/24243-7)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC007</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Avaliação de saliva e padrão alimentar de crianças com e sem diabetes mellitus tipo 1]]></Titulo>
		<Autores>Silva SM*, Martins RARC, Forti AC, Santos CF, Silva PGB, Fonteles MC, Fonteles CSR, Ribeiro TR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Objetivou-se avaliar a associação entre glicose (GS), fluxo, pH e concentração de proteínas salivares; glicemia em jejum e pós-prandial; hemoglobina glicada; índices de cárie (IC), placa (IP) e sangramento gengival (IS); e dieta em crianças com (CDM1) e sem (SDM1) diabetes mellitus tipo 1. Os grupos CDM1 e SDM1 possuíam 36 e 49 pacientes. Para avaliação de IC, IP e IS foi realizado o exame clínico. O padrão alimentar foi obtido através do diário de dieta de 24h. A saliva total não estimulada foi coletada. Após adição do inibidor enzimático, esta foi centrifugada e o sobrenadante separado. A concentração de proteínas salivares foi analisada pelo método do ácido bicinconínico. Utilizou-se os testes de Kolmogorov-Smirnov, Mann-Whitney e Spearman (p<0,05; SPSS). A GS foi submetida ao modelo de regressão linear múltipla. Não houve diferença de fluxo salivar médio (p=0,649), IC (p=0,868), IP (p=0,618) e concentração de proteínas (p=0,712). CDM1 apresentou menores IS (p=0,031) e pH (p<0,001), maiores número médio de refeições (p<0,001) e de refeições a base de carboidratos (p<0,001), menor média dos intervalos (p<0,001) e maior GS (p=0,036). A GS foi diretamente correlacionada com a glicemia em jejum (p=0,043) em CDM1 e mostrou colinearidade positiva com a contagem de fibras (p=0,018) e a glicemia em jejum (p=0,048).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Em conclusão, a glicose salivar não mostrou associação com as demais variáveis em SDM1, mas mostrou com a glicemia em jejum e a dieta em CDM1. Estudos são necessários para ratificar o uso de glicose salivar no diagnóstico precoce e no monitoramento do DM1.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CNPq N° 445591/2014-5)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC008</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Fatores da primeira infância no desenvolvimento de comportamentos de saúde bucal na adolescência: uma modelagem de equações estruturais]]></Titulo>
		<Autores>Brondani B*, Costa NC, Knorst JK, Menegazzo GR, Ardenghi DM, Ardenghi TM, Mendes FM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo é avaliar as trajetórias que vinculam fatores determinantes aos comportamentos de saúde bucal no período de transição da infância para a adolescência. Trata-se de um estudo de coorte com 7 anos de acompanhamento. A primeira avaliação (T1) ocorreu em 2010 com uma amostra aleatória de 639 pré-escolares do sul do Brasil. As condições demográficas, socioeconômicas, psicossociais e clínicas foram avaliadas no T1. As variáveis relacionadas aos hábitos de saúde bucal foram coletadas no acompanhamento (T2) e incluíram questões sobre cuidados odontológicos e hábitos de higiene bucal. A modelagem de equações estruturais foi realizada para avaliar as relações diretas e indiretas dos preditores em T1 nos comportamentos de saúde bucal em T2. Um total de 449 crianças foram reavaliadas em T2 (taxa de retenção da coorte de 70,3%). Os piores comportamentos de saúde bucal foram afetados diretamente pela baixa renda familiar, menor escolaridade materna, menor frequência de visitas a vizinhos ou amigos e ao sexo masculino. Considerando as vias indiretas, a renda familiar e a escolaridade materna em T1 influenciaram os comportamentos de saúde bucal em T2 por meio de visita a vizinhos ou amigos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Fatores socioeconômicos e psicossociais influenciam os comportamentos de saúde bucal na infância por diferentes vias. A obtenção de comportamentos é um fator importante a ser considerado na infância. Sendo assim, políticas públicas de saúde podem ser desenvolvidas para intervir em fatores causais específicos e melhorar a saúde bucal durante esse período de transição.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CNPq - FAPESP N° 160258/2020-0 | FAPESP N° 2019/27593-8)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC009</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Avaliação do custo-benefício de quatro impressoras 3D utilizadas em Ortodontia]]></Titulo>
		<Autores>Casagrande CPM*, Pereira ABN, Quintão CCA, Carvalho FAR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Objetiva-se comparar o custo-benefício, para a impressão de modelos ortodônticos virtuais, utilizando diferentes tecnologias de impressão tridimensional. Imprimiu-se 10 modelos virtuais, em 4 impressoras, de 5 formas distintas: (1)Moonray (MR), (2) Anycubic (AC) (3) Moonray com a resina da Anycubic (MRA) (devido ao menor custo desta resina), (4) UpMini 2 (FFF) e (5) Eden 500 da Objet (PJ). Adicionalmente, um dos modelos virtuais foi impresso quatro vezes consecutivas em cada impressora. O arquivo .STL original de cada modelo foi superposto com o escaneamento do seu respectivo modelo impresso, gerando mapas de cores que permitiram avaliação, além de medidas lineares coletadas através de um paquímetro digital. Devido a amostra ser paramétrica (Shapiro-Wilk), utilizou-se o teste de Friedman com o post hoc de Bonferroni para verificar se haviam diferenças entre as variáveis avaliadas. Observou-se diferenças estatisticamente significantes (p < 0,05) quando comparou-se o plano vertical bilateralmente entre MR e MRA (p=,003), plano vertical direito entre FFF e MR (p=,008), plano vertical esquerdo entre FFF e MR (p=,001). Quando avaliada a precisão dos modelos pelas medidas lineares, observou-se diferença estatisticamente significativa apenas na variável plano vertical direito, entre FFF e AC (p=,004)]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A impressão em PJ é o método mais rápido e preciso, porém com o custo mais elevado. A impressão em FFF apresenta um custo baixo da impressora, no entanto o tempo de impressão mais alto. Nas impressoras MR e AC, houve um maior equilíbrio no custo-benefício.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC010</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise tridimensional das vias aéreas superiores de indivíduos com diferentes padrões etiológicos de maloclusão Classe III]]></Titulo>
		<Autores>Herzog MB*, Sant´Anna LIDA, Nojima LI, Nojima MCG</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi avaliar as dimensões das vias aéreas superiores (VAS) e a morfologia dos ossos maxilares de indivíduos com maloclusão Classe III com retrognatismo maxilar (CIII RMax) e com prognatismo mandibular (CIII PMand) em comparação a sujeitos com maloclusão Classe I (CI). Foram analisadas 63 tomografias computadorizadas de feixe cônico, sendo 21 de cada grupo, no programa Dolphin Imaging®, versão 11.95. As VAS foram divididas em Nasofaringe (NF), Orofaringe (OF) e Hipofaringe (HF), além de Espaço Retropalatal (ER<sub>p</sub>) e Retroglossal (ER<sub>g</sub>), mensurando-se o volume (Vol) e a área axial mínima (Axmin) de cada região. Foram realizadas medidas tridimensionais da maxila e mandíbula. Os dados foram analisados no programa Jamovi, versão 1.6.15, adotando-se o teste de Shapiro-Wilk para verificar a normalidade. Como a distribuição não foi normal para algumas variáveis, utilizou-se o teste de Kruskal-Whallis e o pós teste de Mann-Whitney para comparação intergrupos. Evidenciou-se diferença estatisticamente significativa no Vol e Axmin da OF, ER<sub>p</sub> e ER<sub>g</sub> da CIII PMand em relação à CIII RMax e CI, as quais não diferiram entre si (p&#8804;0.05; p&#8804;0.001). Na análise das dimensões da maxila, não houve diferença estatística, enquanto a mandíbula evidenciou a distância bigoníaca e o ângulo transverso maiores em CIII RMax (p&#8804;0.05; p&#8804;0.001) e a distância anteroposterior maior em CIII PMand (p&#8804;0.01).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que a CIII PMand exibiu a maior dimensão das VAS e o maior comprimento anteroposterior mandibular, enquanto a CIII RMax evidenciou a maior dimensão transversa da mandíbula.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES N° DS 001)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC011</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Scaffold de quitosana com superfície de nanoglóbulos de betaglicerofosfato-cálcio: uma estratégia cell-homing de engenharia da dentina]]></Titulo>
		<Autores>Bordini EAF*, Cassiano FB, Bronze-Uhle ES, Álamo L, Hebling J, De-Souza-costa CA, Soares DG</Autores>
		<Universidade>Dentística - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste trabalho foi desenvolver scaffolds bioativos de quitosana, visando seu emprego em estratégias cell-homing para regeneração dentinária. Scaffolds de quitosana (CH) contendo hidróxido de cálcio (Ca) e betaglicerofosfato (&#946;GP) foram preparados. Caracterização físico-química (MEV, EDS, FTIR, perda de massa, grau de porosidade), biológica a distância (extratos) e de contato direto foram realizadas. Potencial cell-homing foi testado em modelo pulp-in-a-chip, onde scaffolds sem células foram cultivados justapostos a uma cultura 3D de células pulpares humanas (DPCs) sob pressão intra-pulpar simulada. Viabilidade celular (Alamar blue, Live/Dead), adesão/espalhamento (F-actina), migração celular (transwell), deposição cálcio/matriz mineralizada (o-cresolftaleína/Alizarin red), atividade de ALP (ponto final) e expressão de DSP (imunofluorescência) foram avaliados (n=6; ANOVA/Tukey; &#945;=5%). A incorporação de Ca e &#946;GP ao scaffold CH permitiu formação de superfície porosa contendo nanoglóbulos de cálcio e fosfato (CH-Ca-&#946;GP), com degradação controlada. Este scaffold permitiu viabilidade e estimulou a diferenciação celular (ALP e mineralização) e quimiotaxia após avaliação biológica dos extratos e cultivo direto. O ensaio pulp-in-a-chip demonstrou seu potencial em mobilizar células da cultura 3D para sua superfície e induzir expressão de DSP e matriz mineralizada (p<0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que CH-Ca-&#946;GP estimula expressão do fenótipo odontoblástico de DPCs, apresentando potencial aplicação para regeneração da dentina.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPESP N° 2017/20181-0 | FAPESP N° 2016/15674-5)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC012</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Propriedades superficiais, formação de biofilme e viabilidade celular da zircônia monolítica com vidro e prata]]></Titulo>
		<Autores>Ribeiro AOP*, Silva AC, Campos TMB, Sabino CF, Ribeiro FC, Ramos LP, Melo RM</Autores>
		<Universidade>Materiais Odontológicos e Prótese - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - SÃO JOSÉ DOS CAMPOS.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O presente estudo avaliou o efeito de aplicações de vidro na zircônia, com e sem prata, na rugosidade, formação de biofilme e viabilidade celular. Foram confeccionadas amostras de zircônia T (VITA Zahnfabrik, Alemanha) divididas em: YZ polida (P); YZ com <em>glaze</em> (G); YZ com vidro de infiltração (INF); YZ com vidro de prata 5% (Ag5); YZ com vidro de prata 4% (Ag4); YZ com vidro de infiltração + vidro de prata 5% (INF-Ag5); YZ com vidro de infiltração + vidro de prata 4% (INF-Ag4). Os espécimes foram submetidos a testes de rugosidade média (Ra) (n=15) ; energia livre de superfície (ELS) (n=5); contagem de unidades formadoras de colônia (log UFC/mL) (n=8); microscopia eletrônica de varredura (MEV) (n=2) e citotoxicidade (ensaio de MTT) (n=8). O grupo Ag5 obteve maior rugosidade e menor aderência de biofilme. Através da ELS observou que os grupos apresentaram comportamento parcialmente hidrofílico. Na UFC/mL os grupos contendo prata inibiram o crescimento de <em>Candida albicans </em>e o grupo Ag5 inibiu <em>Streptococcus mutans</em>. Na avaliação qualitativa pelo MEV houve menor crescimento de colônias no grupo Ag5 quando comparado aos grupos controles (Polido; Glaze; Vidro de Infiltração) tanto para <em>C. albicans</em> quanto para <em>S. mutans</em>. No MTT os grupos Ag4 e INF-Ag4 obtiveram 49% e 35,4% de viabilidade celular sendo semelhante significativamente ao <em>Glaze</em> comercial que apresentou 47,13%. Ag5 apresentou 16,2% e INF-Ag5 21,39% (p<0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que o grupo Ag5 obteve maior efeito antimicrobiano contra <em>C. albicans</em> e <em>S. mutans</em> e os grupos Ag4 e INF-Ag4 foram os menos citotóxicos para células HaCaT.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2019/21736-1 | CAPES N° 88882.434246/2019-01)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC013</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Um Cimento de Ionômero de Vidro Híbrido contendo Hidróxido Duplo Lamelar Fluoretado (HDL-F): uma avaliação <em>in vitro</em>]]></Titulo>
		<Autores>Cardoso CS*, Santos NRL, Almeida-Júnior A, Sampaio FC, Dornelas CB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE ALAGOAS.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Visando desenvolver um cimento de ionômero de vidro (CIV) com melhores propriedades mecânicas e de liberação de fluoreto (F<sup>-</sup>), este estudo objetivou sintetizar um CIV híbrido a partir da incorporação de uma argila do tipo hidróxido duplo lamelar (HDL-F). Assim, foram desenvolvidos corpos de prova nas concentrações de 1, 2, 5 e 10% w/w e os grupos ficaram assim designados: CIV/HDL-F 1; CIV/HDL-F 2; CIV/HDL-F 5 e CIV/HDL-F 10%. Estes, então, foram avaliados através de: caracterização estrutural (difração de raios X, espectroscopia de infravermelho e fluorescência de raios X por energia dispersiva), análise mecânica e acompanhamento da liberação de F<sup>-</sup> em água, por 21 dias. Os perfis de liberação foram avaliados utilizando modelos cinéticos do tipo: ordem zero, primeira ordem, Higuchi e Korsmeyer-Peppas. De modo estrutural as análises confirmaram um comportamento amorfo e bandas espectrais características do material. Quanto a resistência mecânica, houve uma redução quando da adição do HDL-F. Por fim, ao final dos 21 dias, todos os produtos reduziram a liberação do fluoreto, chegando a um máximo de 10,56; 9,32; 6,24 e 6,37%, com o aumento da concentração, respectivamente, versus 22,62% do controle. O modelo cinético que se destacou foi Korsmeyer-Peppas com formulações do tipo Fick e não-Fick de difusão lenta.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que o material híbrido foi: de baixo custo, fácil obtenção, utilizou água como solvente e promoveu uma liberação sustentada de F<sup>-</sup>, sugerindo ser um potencial aliado na prática clínica com vistas a redução de lesões secundárias de cárie dentária.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC014</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito da adição de hidróxido de cálcio e fibronectina a <em>scaffolds</em> nanofibrilares de policaprolactona sobre células pulpares humanas]]></Titulo>
		<Autores>Anselmi C*, Mendes-Soares IP, Leite MLAS, Kitagawa FA, De-Souza-costa CA, Hebling J</Autores>
		<Universidade>Morfologia e Clínica Infantil - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo desse estudo foi investigar o efeito de <em>scaffolds</em> nanofibrilares de policaprolactona (PCL) contendo hidróxido de cálcio (HC) e fibronectina (FN) sobre células da polpa dental humana (HDPCs). Inicialmente a concentração de HC foi definida por meio da caracterização estrutural, propriedades físico-químicas e biológicas com HDPCs. Então, <em>scaffold</em>s de PCL (10%; m/v) incorporados ou não com 0,4% de HC foram adsorvidos com fibronectina (20 µg/mL). HDPCs semeadas sobre os <em>scaffolds</em> foram avaliadas quanto a viabilidade (alamarBlue, n=8; Live/Dead, n=4), adesão e espalhamento (F-actina, n=4), migração (Trans-well, n=4), expressão gênica (RT-qPCR, n=6), atividade de fosfatase alcalina (ALP, n=8) e formação de nódulos de mineralização (Alizarin red, n=8). Os dados foram submetidos a ANOVA e Tukey, Games-Howell ou Sidak (&#945;=5%). Os resultados de Live/Dead e F-actina foram avaliados qualitativamente. A adição de HC e FN, isolados ou em associação, favoreceu a migração, espalhamento e viabilidade celular. A expressão de ALPL e DSPP e atividade de ALP não foram reguladas por HC e/ou FN. Regulação negativa do gene COL1A1 foi observada em todos os grupos experimentais comparados ao controle, enquanto o gene DMP1 foi regulado positivamente na presença de HC. HC favoreceu a formação de matriz mineralizada, a qual não foi influenciada pela presença de FN.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Em conclusão, a incorporação de 0,4% HC aumentou o potencial odontogênico de HDPCs independente da presença de FN. <em>Scaffolds</em> de PCL+0,4% HC são promissores para estratégias de regeneração do complexo dentina-polpa.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPs - Fapesp-MS N° 2019/11192-4 | FAPs - Fapesp-AR N° 2019/16473-1 | CNPq N° 303391/2019-7)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC015</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Nanocápsulas de metronidazol como agentes antimicrobianos em cimentos endodônticos bioativos]]></Titulo>
		<Autores>Balbinot GS*, Leitune VCB, Zatta KC, Benin T, Guterres SS, Collares FM</Autores>
		<Universidade>Odontologia Conservadora - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi desenvolver um cimento endodôntico a base de silicato de cálcio contendo metronidazol nanoencapsulado (MTZ<sub>NCP</sub>) como agente antimicrobiano. Foi desenvolvido um cimento com sistema pó:líquido. Para a formulação do pó foi utilizado um silicato de cálcio (CS) produzido pela rota sol-gel com adição de 10% de tungstato de cálcio. Para o líquido, uma solução aquosa de MTZ<sub>NCP</sub> foi formulada avaliada por sua nanoestrutura e teor do fármaco encapsulado. Soluções com 0,3mg/ml e 0,15mg/ml de MTZ<sub>NCP</sub> foram testadas e um grupo controle foi formulado utilizando água como líquido para a reação. Os cimentos foram caracterizados quando à suas propriedades físico-químicas e atividade antimicrobianas contra <em>Entreococcus faecallis</em>. O CS utilizado apresentou tamanho médio de 11µm e área superficial de 11,96m<sup>2</sup>/g. As MTZ<sub>NCP</sub> apresentaram 83,44 (±4,63)% de teor do fármaco com tamanho médio de 157,06nm. As MTZ<sub>NCP</sub> não alteraram o tempo de presa e a radiopacidade dos cimentos, e aumentaram o escoamento dos materiais. A resistência à compressão foi reduzida com a adição de MTZ<sub>NCP</sub>, atingindo 22,34MPa no grupo contendo 0,3mg/ml. Todas as formulações promoveram aumento do pH imediatamente após a imersão em água e deposição mineral na superfície do material com imersão em SBF após 14 dias. A adição de 0,3mg/ml de MTZ<sub>NCP</sub> reduziu a viabilidade de <em>E. faecalis</em> em análise planctônica.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A adição de 0,3mg/ml de MTZ<sub>NCP</sub> foi efetiva para o desenvolvimento de cimentos biocerâmicos antimicrobianos para aplicação em procedimentos endodônticos regenerativos.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC016</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Capacidade de remineralização dentinária de diferentes tipos de materiais restauradores bioativos - estudo <em>in vitro</em>]]></Titulo>
		<Autores>Pires PM*, Gracia MTP, Ionescu AC, Sauro S, Neves AA</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Objetivou-se avaliar a capacidade de remineralização da dentina afetada por cárie ou desmineralizada após restauração com materiais bioativos. Cavidades classe I em 68 molares humanos foram submetidas a um modelo cariogênico microbiano, sendo divididas em 4 grupos: cimento de ionômero de vidro (CIV); MTA; RMTA (modificado por resina) e controle (compósito). O teste de microdureza (&#916;KHN) foi realizado em 40 amostras (10/grupo) cortadas em fatias de 1,5mm e armazenadas por 15 e 45 dias em saliva artificial. Dezesseis amostras (4/grupo) foram processadas para Confocal e MEV. O micro-CT foi em 12 amostras íntegras (2/grupo) no período inicial, após 45 e 90 dias. Para FTIR, oito novas amostras planas de dentina (2/grupo) foram totalmente desmineralizadas em ácido fosfórico 10% por 24h e cobertas por cada material (3 mm). A análise estatística foi com nível de significância de 5%. MTA e RMTA obtiveram maiores valores na % de aumento da &#916;KHN (61,5% e 15,1%) quando comparados ao CIV (10,5%) após 45 dias (p<0,05). Além disso, apresentaram deposição de apatita (FTIR) e cálcio difundido na lesão e nos túbulos dentinários (Confocal/MEV). O micro-CT demonstrou uma diminuição no espaço da interface entre a dentina e esses materiais, sugestiva de remineralização. Nenhuma redução foi observada no controle, que mostrou degradação ao longo do tempo.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Todos os materiais bioativos foram capazes de induzir remineralização, entretanto, os materiais a base de silicato de cálcio podem fornecer precipitação de apatita de maneira rápida e promover a recuperação da dureza ao longo do tempo.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES N° 001)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC017</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Propriedades mecânicas, antimicrobianas e microestrutura da zircônia com vidro de prata]]></Titulo>
		<Autores>Silva AC*, Ribeiro AOP, Campos TMB, Melo RM</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - SÃO JOSÉ DOS CAMPOS.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo avaliou a resistência mecânica, microestrutura e atividade antimicrobiana de zircônia com vidro de prata e de infiltração. Foram elaborados 210 discos de zirco&#770;nia 3Y-TZP, divididos em (n=30): YZ polida, YZ + glaze, YZ + Ag 4%, YZ + Ag 5%, YZ com vidro, YZ com vidro + Ag 4% e YZ com vidro + Ag 5%. Realizou-se testes de resistência à flexão biaxial, Difração de Raios X (DRX), análise da translucidez, fractográfica e da superfície por Microscopia Eletrônica de Varredura (MEV) e Contagem das Unidades Formadoras de Colônia (UFC) para <em>S. mutans</em>. As médias de resistência à flexão biaxial foram: YZ polida (819,0 MPaC); YZ com glaze (790,8 MPaC); YZ + Ag 4% (519,2 MPaC); YZ + Ag 5% (612,1D); YZ com vidro (1149,7 MPaA); YZ com vidro + Ag 4% (928,2 MPaB) e YZ com vidro + Ag 5% (791,5C). O DRX mostrou cristais de combeita nos grupos YZ com vidro + Ag 4%/5%. Para translucidez as médias e desvio padrão foram: YZ polida (9,93 ± 0,41), YZ + glaze (10,76 ± 0,55), YZ + Ag 4% (10,10 ± 0,57), YZ + Ag 5% (9,07 ± 0,80), YZ c/ vidro (3,46 ± 0,14), YZ c/ vidro + Ag 4% (3,30 ± 0,29) e YZ c/ vidro + Ag 5% (3,07 ± 0,34). O MEV mostrou irregularidades na superfície dos grupos com vidro de prata enquanto YZ com vidro e YZ + glaze, superfícies lisas. A fractografia de todos os grupos, exceto YZ com vidro, mostrou a origem da fratura na camada de glaze e vidro com prata. Já o grupo YZ com vidro, dentro da zircônia. Na UFC, o grupo YZ + Ag 5% apresentou menos colônias.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[<em>Conclui-se que o grupo YZ com vidro foi mais resistente à fratura e YZ + Ag 5% foi antimicrobiano</em>. O vidro com prata não alterou a translucidez, enquanto o vidro de infiltração modificou.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPESP N° 2019/21736-1)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC018</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito do momento da hibridização dentinária na resistência de união de restaurações diretas em dentes tratados endodonticamente]]></Titulo>
		<Autores>Maffra PET*, Carvalho MA, Lazari-Carvalho PC, Izelli TF, Magne P, Estrela C</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo avaliou o efeito do momento da hibridização dentinária (Hd) em relação ao contato das substâncias químicas endodônticas e do repreparo da dentina na resistência de união à dentina de dentes humanos restaurados com resina composta de forma direta. Vinte molares humanos foram distribuídos em um grupo controle e três grupos experimentais (n=5): C - restauração direta em resina composta, sendo o grupo controle sem exposição às substâncias químicas; HdT - hibridização dentinária tardia com Hd no momento da restauração final, após exposição às substâncias químicas; HdP - hibridização dentinária prévia com Hd previamente à exposição às substâncias químicas; HdTR - mesmo que HdT mas com repreparo da dentina antes da Hd. Após o corte coronário do dente, a dentina foi exposta à hipoclorito de sódio 2,5%, EDTA 17% e cimento endodôntico. Em seguida o dente foi restaurado com resina composta e, após 24 horas, o teste de microtração foi realizado. O maior valor de resistência de união foi encontrado no grupo HdTR (45,21 MPa ±5,66), logo em seguida o HdP (43,12 MPa ±5,08), o grupo controle (42,68 MPa ±5,95) e o menor valor no grupo HdT (12,84 MPa ±4,27). O grupo controle (C) não apresentou diferença estatisticamente significante em relação a HdP e HdTR.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Pode-se concluir que a hibridização dentinária previamente à exposição a substâncias químicas utilizadas no tratamento endodôntico ou o repreparo dentinário após essa exposição influenciaram positivamente a resistência de união à microtração das amostras estudadas.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CNPq N° 150054/2018-1)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC019</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Dentina bovina como alternativa para testes de citotoxicidade indireta de materiais resinosos]]></Titulo>
		<Autores>Souza IR*, Leite MLAS, Ribeiro RAO, Hebling J, De-Souza-costa CA</Autores>
		<Universidade>Fisiologia e Patologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Foi avaliado a influência do substrato (dentina humana/DH e dentina bovina/DB) sobre o efeito citotóxico indireto de materiais resinosos. Inicialmente, o número e diâmetro dos túbulos dentinários presentes na DH e DB foram avaliados (Teste T; &#945;=5%). Então, células odontoblastóides MDPC-23 foram semeadas na superfície pulpar de discos de DH e DB posicionados em câmaras pulpares artificiais. Os seguintes tratamentos foram realizados na superfície oclusal dos discos: G1/DH e G2/DB: sem tratamento (controle negativo); G3/DH e G4/DB: Single Bond Universal; G5/DH e G6/DB: RelyX Luting 2; G7/DH e G8/DB: RelyX U200; G9/DH e G10/DB: RelyX Ultimate. A viabilidade (V) e morfologia (M) das MDPC-23 aderidas aos discos foram avaliadas. Os extratos (meio de cultura + componentes dos materiais difundidos pelos discos) foram aplicados sobre MDPC-23 e células pulpares humanas (hDPCs) semeadas em placas de 96 poços, para posteriores avaliações de V, adesão/espalhamento (AE), atividade de fosfatase alcalina (ALP) e deposição de nódulos de mineralização (NM) (ANOVA/Tukey; &#945;=5%). Apesar da DB apresentar maior diâmetro dos túbulos dentinários (p<0,05), não houve diferença de citotoxicidade quando os mesmos materiais foram aplicados sobre DH e DB (p>0,05). Apesar de menor V, AE, ALP e NM em G5 e G6 quando comparados a G1 e G2 para ambas as células (p<0,05), G7 e G8 foram semelhantes a G1 e G2 (p>0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que, para este modelo in vitro de citotoxicidade, a DB pode ser usada para substituir a DH e que o cimento RelyX U200 é o único material não citotóxico testado.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2019/05788-1)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC020</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Caracterização das estomatites relacionadas ao uso de inibidores de mTOR e pesquisa dos herpesvírus em transplantados renais]]></Titulo>
		<Autores>Macedo DS*, Pierrotti LC, Franco JB, David-Neto E, Agena F, Mamana AC, Braz-Silva PH, Martins F</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE SANTO AMARO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo desse estudo foi detectar a expressão do DNA dos herpesvírus humanos, em sangue e saliva de pacientes transplantados (Tx) renais em uso de inibidores de mTOR (imTOR) e caracterizar estomatites induzidas pelo uso de imTOR (miAS). O grupo de estudo (G1), foi composto por pacientes pós-Tx renal em uso de imTOR e o grupo controle (G2), por pacientes em uso de outros imunossupressores. Foram realizadas coletas das amostras após 1 mês da introdução de imTOR. Foram avaliados 32 pacientes (G1=16; G2=16), 17 homens e 15 mulheres, idade média de 49 anos. 91,17% Tx de doadores falecidos e 8,82% intervivos. Dose média do imTOR (1-10mg/dia); efeitos adversos prováveis ao uso de imTOR: 28,12% anemia (9), 21,87% hiperglicemia (7), 15,62% diarreia (5), 18,75% náusea (6), 15,62% fadiga (5) e 31,25% mIAS (5). Entre os 15% dos pacientes que exibiram mIAS, foram graduadas como grau 1. Outras alterações observadas neste grupo foram 4 casos de candidíase oral. No G1 40% (n=15) e G2 18% (n=3) exibiram viremia por poliomavírus em sangue. As amostras coletadas foram analisadas utilizando o PCR Pan Herpes, com positividade em saliva, em 71,87% (n=23) para HHV-7; 28,12% (n=9) EBV; 18,75% (n=6) CMV; 6,25% (n=2) HHV-6; 6,25% (n=2) HSV-1 e 15,62% (n=5) dos resultados foram não reagentes para Pan Herpes, independente do grupo. Em plasma, 3% (n=1) foram positivas para HHV-7; 3% (n=1) EBV; 18,75% (n=6) CMV e 62,5% (n=20) foram não reagentes para PanHerpes.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Nossos resultados preliminares mostraram discordância sorológica da infecção por herpesvirus em sangue e saliva e prevalência alta de miAS.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPESP N° 2018/02568-8)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC021</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Proteomic profile and identification of significant markers in the transition of Pleomorphic Adenoma to Carcinoma ex pleomorphic adenoma]]></Titulo>
		<Autores>de Lima-Souza RA*, Scarini JF, Crescencio LR, Egal ESA, Lavareze L, Paes Leme AF, Altemani A, Mariano FV</Autores>
		<Universidade>Diagnóstico Oral - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Carcinoma ex pleomorphic adenoma (CXPA) is a rare malignant tumor arising from a Pleomorphic adenoma (PA) and presents an aggressive clinical behavior. CXPA etiopathogenesis remains poorly elucidated, but is believed that accumulation of genetic, epigenetic and metabolic alterations may be responsible for its malignant transformation. The objective of this study was to analyze the proteomic profile of salivary Pleomorphic Adenoma and Carcinoma ex pleomorphic adenoma (CXPA) samples and correlate it with the malignant transformation of the PA. Thirty samples (10 PA, 16 CXPA, and 4 residual PA - RPA) were microdissected submitted to liquid chromatography-tandem mass spectrometry (LC-MS/MS). The proteomic data and protein identification were analyzed through LC-MS/MS spectra and by using the MaxQuant software. The proteomic analysis identified and quantified a total of 240 proteins, being 135 proteins shared by the three lesion and 39 proteins, 4 and 17 exclusively detected in PA, RPA, and CXPA respectively. The shared proteins were divided into six subgroups and the proteins showed statistically significant differences (p > 0,05). The proteins that present a Log2-ratio > or < 2.5 were selected.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[In this work, we demonstrated the proteomic profile of PA along its malignant transformation based on MS. Additionally, 7 proteins (AP1M1, APOA1, DCD, HBB, HP, SLC4A1, and SYCP1) were proposed as potential markers, some of which may be associated with the progression or suppression of malignant transformation of PA.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2019/0698-2 | FAPs - FAPESP N° 2015/07304-0 | CAPES N° Finance Code: 001)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC022</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito da Terapia Fotodinâmica na Osteonecrose induzida por Ácido Zoledrônico em Ratos]]></Titulo>
		<Autores>Praxedes-Neto RAL*, Dantas TS, Alves APNN, Rodrigues MIQ, Silva PGB, Lemos JVM, Lima LA, Lima RA</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO CHRISTUS.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar o efeito da Terapia Fotodinâmica (PDT), utilizando o azul de metileno (AM) e laser de baixa potência, no osso alveolar de ratos submetidos a modelo de osteonecrose induzida por Ácido Zoledrônico (AZ). Os animais foram divididos em 6 grupos: um grupo tratado com solução salina sem PDT, um grupo tratado com solução salina com PDT, um grupo tratado com AZ sem PDT, um grupo tratado com AZ com PDT, um grupo tratado com AZ com laser vermelho e um grupo tratado com AZ com AM. Foram realizadas as induções a osteonecrose nos grupos tratados com AZ 0,20 mg/kg ou solução salina. Após um mês da última administração, foi realizada a exodontia dos 1 os molares inferiores esquerdos. A PDT e os demais tratamentos foram realizados em seguida. O grupo AZ, tratado com PDT apresentou percentual de osteócitos apoptóticos significantemente inferior aos animais tratados com AZ apenas (p&lt;0,001). O grupo AZ +AM (86,50±16,09), LUZ (21,20±4,21) e PDT (19,75±2,76) apresentaram redução significativa do número de mononucleares em relação ao grupo tratado com AZ (p&lt;0,001). Os grupos AZ+LUZ e AZ+PDT apresentaram redução significativa do número de células CD 68+ e CD3+, em relação ao grupo tratado apenas com AZ. O número de células expressando INF-y obteve uma redução estatisticamente significante nos grupos co-tratados com LUZ e PDT, quando comparados ao grupo AZ.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A PDT atenuou o processo inflamatório crônico e sinais de apoptose, com uma redução da resposta por Linfócitos Th1, em alvéolos dentários de ratos submetidos devido a modelo de osteonecrose induzida por AZ.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC023</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[SNP rs6667202 associado a periodontite Grau C regula a expressão de IL-10 em fibroblastos gengivais primários após estímulo bacteriano]]></Titulo>
		<Autores>Stolf CS*, Sacramento CM, Paz HES, Ruiz KGS, Cogo-Müller K, Araujo CF, Santamaria MP, Casarin RCV</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O polimorfismo de nucleotídeo único (SNP) rs6667202 (C>A), região promotora do gene <em>IL10</em>, foi associado a periodontite estágio 3 ou 4 Grau C (Perio4C) na população brasileira. Porém, ainda não se sabe como este pode influenciar na resposta imune individual. Assim, esse estudo buscou avaliar a funcionalidade desse SNP em fibroblastos gengivais (FGs) de indivíduos com Perio4C e de indivíduos com saúde periodontal (SP) estimulados com extrato proteico de <em>A. actinomycetemcomitans</em> (<em>Aa</em>PE). 9 pacientes com SP e 8 com Perio4C foram segregados de acordo com seu genótipo (AA, AC ou CC) para esse SNP, e uma biópsia foi realizada para estabelecer a cultura primária dos FGs, os quais foram expostos ao <em>Aa</em>PE a 5 µg/mL durante 1.5 horas. Ao final desse período, alíquotas do sobrenadante foram submetidas à análise imunoenzima&#769;tica (MAGPIX) para detecção da interleucina-10 (IL-10) e o RNA total dos FGs foi extraído para análise de expressão gênica por rtPCR. Em SP os genótipos AA e AC (presença do alelo alterado A) estão relacionados à uma menor expressão de <em>IL10</em> (p = 0.027 e p < 0.0001) e consequente menor produção de IL-10 (p = 0.002 e p = 0.001) quando comparados ao genótipo CC. Perio4C apresentou tanto uma similaridade na produção de IL-10 entre os genótipos (p > 0.05), quanto menor produção que SP (p = 0.0022), indicando uma resposta ao <em>Aa</em>PE ocorrendo por vias diferentes.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que rs6667202 apresenta uma ação funcional em SP, diminuindo a produção de IL-10 e sendo um potencial indicador de risco biológico. Em Perio4C, uma resposta aberrante foi observada, não diretamente associada a esse SNP.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC024</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Minimizando a morbidade do paciente após remoção de enxerto de tecido conjuntivo:  um ensaio clínico randomizado]]></Titulo>
		<Autores>Bitencourt FV*, David SC, Schutz JS, Fonseca JG, Kirst Neto AO, Schindler E, Visioli F, Fiorini T</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Autodeclarado "<em>CAPES - O presente trabalho foi realizado com apoio da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Brasil (CAPES) - Código de Financiamento 001. </em>"]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo avaliou o efeito da terapia de fotobiomodulação (FBMT) na morbidade do paciente relacionado à área doadora de enxerto de tecido conjuntivo no palato. Foi realizado um ensaio clínico randomizado, paralelo, controlado e triplo-cego. Os participantes foram aleatoriamente distribuídos no grupo teste (n=22) - FBMT aplicados imediatamente, 24 e 48 horas após a cirurgia, ou grupo controle (n=22) - placebo nos mesmos tempos. Foram coletadas variáveis demográficas, cirúrgicas e psicossociais. O desfecho primário foi dor pós-operatória na área doadora avaliada pela Escala Visual Analógica (EVA) imediatamente após a cirurgia e 6, 24, 48 e 72 horas. Os desfechos secundários incluíram: consumo de medicamentos medido pelo número de comprimidos usados, medidas de desfechos relatadas pelo paciente (PROMs) e frequência de eventos adversos por meio de questionários. Em relação a dor, foi observada uma diferença significativa no grupo FBMT às 24h (p=0,001), 48h (p=0,001) e 72h (p=0,001). A necessidade de analgésico resgate foi significativamente maior no grupo placebo (p=0,004) e o número necessário para tratar (NNT) foi de 2,43. O grupo FBMT relatou uma melhora significativa nas funções relacionadas ao sono, trabalho e atividade diária, restrição para abrir a boca, mastigar e consumir alimentos, inchaço e sangramento no palato (p <0,05). Nenhum efeito adverso foi relatado.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[PBMT acelerou o tempo de resolução da dor, diminuiu o consumo de analgésico resgate e melhorou significativamente a satisfação do paciente no período pós-operatório, minimizando a morbidade.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES N° 001)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC025</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito da estimulação elétrica como terapia adjunta ao retalho posicionado coronariamente para o tratamento de recessões gengivais]]></Titulo>
		<Autores>Rossato A*, Neves FLS, Silveira CA, Ferraz LFF, Miguel MMV, Mathias-Santamaria IF, Marco AC, Santamaria MP</Autores>
		<Universidade>Diagnóstico e Cirurgia Bucal - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[A recessão gengival (RG) é uma condição que apresenta alta prevalência na clínica odontológica. Diferentes técnicas cirúrgicas para recobrimento radicular têm sido propostas e terapias adjuntas que auxiliem no reparo tecidual são almejáveis. Dessa forma, o objetivo do presente estudo foi avaliar por meio de avaliações clínicas, imunológicas e de parâmetros centrados nos pacientes, o uso adjunto da eletroterapia (E) ao retalho posicionado coronariamente (CAF) para o tratamento de RGs. Para tal, 60 pacientes portadores de RGs unitárias RT1 foram alocados aleatoriamente nos grupos CAF+E (n=30), ou CAF (n=30), CAF e estimulação SHAM. Após 6 meses, ambos os grupos obtiveram recobrimento radicular significativo, sendo de 79.4 ± 27.2% para o CAF e 85.9 ± 17.4% para o CAF+E (p=0.6). O recobrimento radicular completo foi obtido em 53% e 56% dos defeitos tratados com CAF e CAF+E, respectivamente (p=0.9). Aos 7 dias, o grupo CAF+E apresentou menor desconforto pós-operatório (p=0.04). A expressão de IL-1&#946;, IL-6, TNF-&#945; e VEGF foi reduzida significantemente no grupo CAF+E aos 7 e 14 dias (p&#706;0.05), já as concentrações de MMPs (2 e 9) e TIMPs (1 e 2) não mostraram diferença intergrupo em nenhum dos períodos avaliados.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O uso adjunto da estimulação elétrica não apresentou benefícios adicionais em termos de recobrimento radicular. No entanto, foi observado menor desconforto pós-operatório e modulação favorável dos marcadores inflamatórios durante a primeira semana de reparo.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPESP N° 2016/16102-5)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC026</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Desigualdades na sobrevida dos cânceres de boca, orofaringe e laringe: um estudo de coorte de base hospitalar]]></Titulo>
		<Autores>Menezes FS*, Peres SV, Antunes JLF, Latorre MRDO, Toporcov TN</Autores>
		<Universidade>Educação Em Saúde - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SERGIPE.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Esse trabalho investigou se o status socioeconômico (SES) influencia na sobrevida dos pacientes diagnosticados com cânceres de orofaringe (CO), cavidade bucal (CB) e laringe (CL) no estado de São Paulo. Trata-se de um estudo de coorte de base hospitalar compreendendo os casos diagnosticados de 2000 a 2018. A sobrevida global (SG) em cinco anos foi analisada pelo estimador não paramétrico produto limite de Kaplan-Meier, o teste log-rank e a regressão de Cox. Adicionalmente, verificou-se a sobrevida relativa padronizada por idade, empregando-se o estimador Pohar Perme e a população-padrão da International Cancer Survival Standard 1. Por fim, investigou-se as diferenças na sobrevida entre os gradientes socioeconômicos entre os períodos de diagnóstico. Nos 37.191 casos investigados, a SG em cinco anos foi de 24%, 32% e 40% nas neoplasias malignas de orofaringe, boca e laringe, respectivamente. Na regressão múltipla de Cox, o maior risco de morrer ocorreu no SES mais vulnerável, isto é, analfabetos e pacientes com o tratamento financiado publicamente, ajustando-se para a faixa etária, sexo, estadiamento clínico e tratamentos (cirurgia, quimioterapia e radioterapia). Durante o período investigado, as disparidades na sobrevida aumentaram em 35% no CO, enquanto houve uma redução de 10% no CB e de 30% no CL.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O potencial das iniquidades é maior nas neoplasias malignas de orofaringe do que de boca e laringe. Portanto, a redução das desigualdades socioeconômicas é essencial para melhorar a sobrevida dos pacientes e proporcionar justiça social no acesso à saúde.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC027</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[SARS-CoV-2 infection among Brazilian dentists: A seroprevalence study]]></Titulo>
		<Autores>Ribeiro JAM*, Farias SJS, Souza TAC, Stefani CM, Lima AA, Lia EN</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[This study aimed to determine the seroprevalence of SARS-CoV-2 infection among Brazilian dentists and its associated factors. A stratified random sample among dentists from 33 administrative regions of the Federal District (Brazil) was performed. The presence of antibodies was verified by the Onsite COVID-19 IgG/IgM Rapid Test. Participants answered a survey about socio-demographic aspects, exposition to COVID-19 and professional practice. The seroprevalence of SARS-CoV-2 infection among 324 selected dentists was 19.1% (n = 62). There was a statistically significant association between seropositivity and previous confirmed diagnosis of COVID-19 (p < 0.0005), loss of taste or smell (p = 0.01), diagnosis of COVID-19 in household (p < 0.0005) and have treated a patient with fever (p = 0.03). Dentists with a previous confirmed diagnosis of COVID-19 had 29.52 (95% CI 12.740 - 68.405, p < 0,0005) times higher odds to exhibit positive serology results. Dentists with a confirmed diagnosis of COVID-19 in the household had 2.46 (95% CI 1.13 - 5.34, p = 0.02) times higher odds to exhibit positive serology results. Professionals presenting loss of taste or smell in the last 15 days had 5.24 (95% CI 1.14 - 24.09, p = 0,03) times higher odds to exhibit positive serology results, and, for those who have treated patients with fever, there were 2.99 (95% CI 1.03 - 8.70, p = 0,04) times higher odds to exhibit negative serology.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[There is an urge of more studies to determine at what rate the seroprevalence of COVID-19 is increasing or not among dentists.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: EDITAL COPEI-DPI/DEX  N° 01/2020)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC028</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Versão brasileira do Positive Oral Health and Well-Being (B-POHW): avaliando a saúde bucal positiva]]></Titulo>
		<Autores>Perazzo MF*, Ortiz FR, Zini A, Büssing A, Vered Y, Martins-Júnior PA, Granville-Garcia AF, Paiva SM</Autores>
		<Universidade>Saúde da Criança e do Adolescente - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O presente estudo objetivou adaptar transculturalmente e testar as propriedades psicométricas da versão brasileira do <em>Positive Oral Health and Well-Being</em> (B-POHW). Após a tradução para o português brasileiro, a adaptação transcultural do B-POHW foi pré-testada, seguida de coleta de dados para a testagem das propriedades psicométricas. O ajuste do modelo foi testado em 209 participantes (média de idade: 39,36, +12,26) por meio da Análise Fatorial Confirmatória com indicadores categóricos em modelos bifatorial e de estrutura simples. Medidas externas de validação foram representadas por questionários referentes a dados sociodemográficos, hábitos e percepção sobre a saúde bucal, e bem-estar geral. A experiência de cárie dentária foi diagnosticada clinicamente pelos critérios da Organização Mundial da Saúde (índice CPO-D). Para confiabilidade teste-reteste, o B-POHW foi reaplicado em 53 participantes, quinze dias depois. Os seguintes resultados foram encontrados: a) o modelo bifatorial apresentou o melhor ajuste; b) satisfatória consistência interna (&#945; de Cronbach e &#969; de McDonald> 0,8); c) forte correlação de Spearman para o Fator Global no teste-reteste (rs = 0,85); d) representação do construto de acordo com a base teórica da saúde bucal positiva.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O B-POHW é psicometricamente adequado para ser usado no contexto brasileiro e as evidências de sua estrutura interna confirmaram sua base teórica para mensurar a saúde bucal positiva. Esses achados avançam nas abordagens holísticas, permitindo avaliar a saúde bucal positiva na prática odontológica no Brasil.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CNPq N° 205043/2018-6 | CAPES N° 001)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC029</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Avaliação da associação de PRF e enxerto xenógeno na reparo ósseo de defeitos criticos em calvárias de ratos tratados com ácido zoledrônico]]></Titulo>
		<Autores>Carneiro BGDS*, Ferreira VCS, Costa ACF, Angelino GB, Vasconcelos RF, Gondim DV, Goes P</Autores>
		<Universidade>Morfologia Óssea - UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo desse estudo foi avaliar o efeito da associação de PRF e Bio-Oss (BO) na remodelação óssea de defeitos crítico em calvárias de ratos tratados ácido zoledrônico (AZ). Para isto, 24 ratos Wistar machos, receberam previamente AZ em dose única de 120 µg/kg, via s.c., equivalente ao tratamento de osteoporose humano. Sete dias depois foram submetidos a cirurgia para criação de um defeito crítico (8 mm) na calvária e divididos em grupos (n=6) de acordo com o biomaterial utilizado (AZ - sem enxerto; BO - 0,04 ml de Bio-Oss; PRF - 0,04 ml de PRF; BO+PRF - 0,04 ml de ambos). Os animais do grupo controle (C) (n=6) receberam solução salina e sem uso de enxerto. Adicionalmente foram utilizados 6 animais doadores de sangue para obtenção do PRF alogênico. Na 12ª semana, os animais foram eutanasiados e as calvárias submetidas às análises histológica e histomorfométrica. Os dados foram analisados pelos testes ANOVA e Tukey. Os animais do grupo AZ não mantiveram a anatomia da calota, além de apresentarem redução de 34% de osteoblastos, 79% de osteoclastos, 77% vasos sanguíneos e 35% colágeno total, marcada pela redução de colágeno tipo I quando comparado ao controle (p<0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O tratamento com BO apesar de manter a estrutura dimensional do tecido não foi capaz de reverter os efeitos deletérios do AZ sobre células ósseas e vasos. No entanto, o tratamento com BO e PRF promoveu aumento de 37% de osteoblastos, 72% de osteoclastos, 74% vasos sanguíneos e 39% colágeno total, marcado pelo aumento de colágeno tipo I (p<0,05).]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>