<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>LHC001</Sigla>
		<Titulo>Análise metabolômica de marcadores biológicos na saliva de indivíduos com disfunção temporomandibular</Titulo>
		<Autores>Lalue-Sanches M*, Sforça ML, Abreu JFF, Lo Turco EG, Smith RL, Moraes LOC</Autores>
		<Universidade>Fac. de Odontologia - UNIVERSIDADE SANTA CECÍLIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>DTM é uma doença multifatorial, que quando mal diagnosticada pode ocasionar insucesso no tratamento proposto. O objetivo desse estudo foi traçar um perfil metabolômico de mulheres com disfunção temporomandibular (DTM) muscular e identificar possíveis biomarcadores da doença. Nesse estudo caso controle foi realizado pela primeira vez uma análise metabolômica global por espectroscopia de ressonância magnética nuclear de prótons (RMN -1H) da saliva de 26 mulheres com DTM muscular antes (Grupo de Estudo pré - GEpré) e após (Grupo de estudo pós - GEpós) um tratamento conservador, e foi comparada com a saliva de 27 mulheres normorreativas (Grupo controle - GC). A ANOVA one-way apresentou alteração nas concentrações das classes moleculares fenilacetato, dimetilamina, propileno glicol, maltose, acetoina e isovalerato entre os grupos. A análise multivariada PLS-DA mostrou uma separação bem definida entre as classes moleculares nos GC X GEpré e GEpré X GEpós, enquanto no GC X GEpós houve uma sobreposição das classes. A área sob a curva ROC nos GC X GEpré foi de 1 (IC95%=1-1) p&lt;0.002, GEpré X GEpós 0.993 (IC95%=0.963-1) e GC X GEpós 0,836 (IC95%= 0.699-0.961).</Resumo>
		<Conclusao>Mulheres com DTM muscular são metabolicamente diferentes de mulheres normorreativas; e quando submetidas a um tratamento conservador, sofrem alterações metabólicas que as aproximam do perfil metabólico das mulheres normorreativas. Podemos também considerar as classes moleculares fenilacetato, dimetilamina, propileno glicol, maltose, acetoina e isovalerato como possíveis biomarcadores para DTM muscular.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC002</Sigla>
		<Titulo>Detecção e manejo de lesões de cárie ao redor de restaurações</Titulo>
		<Autores>Uehara JLS*, Signori C, Romero VHD, Maydana GS, Braga MM, Mendes FM, Cenci MS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O trabalho avaliou o impacto do uso de dois critérios visuais na detecção de lesões de cárie ao redor de restaurações (LCRR). Os critérios utilizados foram o FDI (Federação Dental Internacional) e o CARS (Caries Associated with Restorations and Sealants). O trabalho baseia-se em um ensaio clínico randomizado, com dois grupos paralelos: pacientes que receberam a avaliação das restaurações e indicação de tratamento de acordo com o (i) FDI, e com o (ii) CARS. Um examinador calibrado realizou as avaliações de acordo com o critério randomizado e estabeleceu o plano de tratamento. O acompanhamento foi de 38 meses. Estudo 1: avaliou a influência dos critérios de diagnóstico na avaliação de LCRR e decisão de tratamento em dentes posteriores. Concluiu-se a influência dos critérios na decisão de substituição ou não das restaurações, e uma abordagem menos conservadora do FDI em comparação ao CARS. Estudo 2: avaliou a acurácia dos critérios na detecção de LCRR. O CARS apresentou acurácia superior ao FDI. FDI apresentou maior chance de indução de sobretratamentos. Estudo 3: avaliou o efeito dos critérios na decisão de tratamento e longevidade das restaurações. As restaurações foram avaliadas quanto a necessidade de novas intervenções no período de até 38 meses. A utilização do CARS para a detecção de LCRR teve um efeito similar à longo prazo comparado ao FDI.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a escolha do critério para o diagnóstico de LCRR tem impacto direto na decisão de tratamento. Os critérios da FDI resultam em uma abordagem menos conservadora, com maior indicação de tratamentos restauradores.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° Finance code 001 / 88882.346909/2019-01)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC003</Sigla>
		<Titulo>Marcadores prognósticos e alterações na película adquirida e saliva de pacientes com câncer de cabeça e pescoço tratados com radioterapia</Titulo>
		<Autores>Ventura TMO*, Ribeiro NR, Taira EA, Leite AL, Dionizio A, Rubira CMF, Santos PSS, Buzalaf MAR</Autores>
		<Universidade>Ciências Biológicas - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo clínico, avaliou&lt;em&gt; in vivo&lt;/em&gt; o perfil proteômico da película adquirida do esmalte (PAE) e saliva em pacientes com câncer de cabeça e pescoço (CCP) tratados com radioterapia. Nove pacientes tiveram as PAEs e salivas estimulada (SE) e não estimulada (SNE) coletadas antes (BRT), durante (2-5 semanas; DRT) e após (3-4 meses; ART) a radioterapia (RT). As salivas e PAEs também foram coletadas de nove pacientes saudáveis (controle; C). As proteínas foram extraídas e analisadas por espectrometria de massas. Notavelmente, alfa-enolase aumentou 35 vezes DRT comparado com BRT na SNE, enquanto proteínas ricas em prolina (PRPs) diminuíram. Proteínas envolvidas com apoptose e antibacterianas foram diminuídas na SE comparada com SNE DRT e ART. Na PAE, estaterina e hemoglobinas aumentaram DRT comparado com BRT, enquanto PRPs e proteínas antibacterianas diminuíram. Proteínas relacionadas à percepção do sabor amargo, alfa-amilases e mucina-7 aumentaram BRT comparado ao C. A MOAP-1 foi encontrada exclusivamente ART comparado com BRT.</Resumo>
		<Conclusao>Tanto o CCP quanto a RT alteram o proteoma das salivas e PAE. A SNE é a melhor alternativa na busca por biomarcadores. Além disso, monitorar níveis de alfa-enolase na SNE DRT e MOAP-1 na PAE ART podem ser possíveis estratégias para predizer a eficácia do tratamento. Nossos resultados contribuem ainda para uma melhor compreensão do papel protetor da PAE e das mudanças progressivas nas proteínas salivares induzidas pela radioterapia, além de abrirem caminho para o desenvolvimento de produtos odontológicos mais eficazes para estes pacientes.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - FAPESP N° 2017/05031-2 | Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - FAPESP N° 2018/17860-6 | CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC004</Sigla>
		<Titulo>Impacto do exame radiográfico no diagnóstico e decisão de tratamento de lesões de cárie em dentes decíduos - CARies DEtection in Children 01</Titulo>
		<Autores>Pontes LRA*, Gimenez T, Novaes TF, Lara JS, Braga MM, Raggio DP, Mendes FM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>CARies DEtection in Children (CARDEC-01) foi o primeiro ensaio clínico randomizado comparando 2 estratégias diagnósticas para detecção de lesões de cárie. Comparamos a detecção e tratamento em molares decíduos, realizados com inspeção visual isolada (VIS) e associada a radiografia (RAD). Crianças de 3 a 6 anos foram randomizadas (VIS ou RAD), tratadas de acordo com o grupo alocado e acompanhadas por 24 meses. Comparamos os grupos com teste de Mann-Whitney, utilizando análise por intenção de tratar. 252 crianças foram incluídas, e 216 acompanhadas por 2 anos. A mediana (intervalo interquartil) do número de superfícies que necessitaram de nova intervenção operatória (desfecho primário) foi de 1,0 (0,0; 5,0) em VIS e de 2,0 (0,0; 5,0) em RAD (p = 0,476). Nos desfechos secundários, RAD apresentou maior número de reparos, restaurações realizadas e resultados falso-positivos que VIS (p&lt;0,001). Uma análise secundária foi realizada considerando o curso clínico das superfícies dos molares decíduos em 4.383 superfícies proximais e oclusais. O desfecho foi uma nova intervenção operatória (nova lesão ou troca de restauração) durante o acompanhamento. O impacto terapêutico da RAD foi pequeno comparado ao VIS. Também se observou ocorrência de resultados falso-positivos, sobrediagnóstico e viés de tempo de espera no tratamento baseado no RAD. Dessa forma, a associação simultânea dos métodos visual e radiográfico causou mais danos que benefícios.</Resumo>
		<Conclusao>Em conclusão, inspeção visual realizada isoladamente é mais benéfica para crianças e deve ser indicada na prática clínica.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq N° 471817/2012-0 | FAPs - Fapesp N° 2012/24243-7)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC005</Sigla>
		<Titulo>12 meses de avaliação clínica de resinas compostas fluidas de diferentes viscosidades em restaurações de lesões cervicais não cariosas</Titulo>
		<Autores>Matos TP*, Souza JJ, Nuñez A, Reis A, Bauer MLM, Barceleiro MO, Bandéca MC, Loguercio AD</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE TUIUTI DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este ensaio clínico randomizado duplo-cego comparou as taxas de retenção de três resinas compostas fluidas: uma à base de Ormocer (ORM) versus duas à base de metacrilato, colocadas em lesões cervicais não cariosas (LCNCs) de pacientes adultos. Foram realizadas 183 restaurações usando o adesivo universal Futurabond U (Voco) aplicado no modo de condicionamento ácido seletivo do esmalte, sendo aleatoriamente divididas em 3 grupos (n = 61): compósito fluído à base de ormocer (Admira Fusion Flow, Voco, ORM), compósito à base de metacrilato de baixa viscosidade (GrandioSO Flow, Voco, BV ) e compósito à base de metacrilato de alta viscosidade (GrandioSO Heavy Flow, Voco, AV). Após um ano, essas restaurações foram avaliadas de acordo com os critérios FDI e USPHS nos seguintes itens: retenção / fratura, adaptação marginal, coloração marginal, sensibilidade pós-operatória e recorrência de cárie. Oito restaurações foram perdidas / fraturadas (1 no ORM, 3 no grupo BV e 7 no grupo AV). As taxas de retenção de 12 meses (IC 95%) foram 98,4% (91,3% -99,7%) para o grupo ORM, 100% para o grupo BV e 88,5% (78,1% -94,3%) para o grupo AV, sem diferença estatística entre os grupos (p&gt; 0,05). Cinco restaurações apresentaram pequenos defeitos de adaptação marginal e todas foram consideradas clinicamente aceitáveis.</Resumo>
		<Conclusao>O desempenho clínico do adesivo universal associado ao compósito fluido à base de ormocer ou metacrilato foi considerado promissor após 12 meses de avaliação clínica. Um compósito fluido de alta viscosidade não deve ser indicado em lesões cervicais não cariosas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC006</Sigla>
		<Titulo>Resinas &lt;em&gt;Bulk-Fill&lt;/em&gt; - comportamento clínico e impacto psicossocial na autopercepção estética dos pacientes</Titulo>
		<Autores>Rodrigues NS*, Cunha DA, Souza LC, Souza NO, Santiago SL, Silva PGB, Loguercio AD, Saboia VPA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE FORTALEZA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar clinicamente as restaurações realizadas com resinas &lt;em&gt;bulk-fill&lt;/em&gt; após a substituição de restaurações de amálgama, assim como o impacto deste procedimento na autopercepção da estética dos pacientes. Quarenta e sete pacientes receberam restaurações com as resinas compostas Z350XT (ZXT), Filtek BulkFill (FBF), SonicFill (SF) e Opus BulkFill (OBF). A avaliação clínica foi realizada após 7 dias, 6 e 24m de acordo com os critérios da Federação Internacional de Odontologia (FDI). Foram avaliadas também a taxa de sensibilidade pós-operatória (SPO) com escala analógica de dor e o impacto das restaurações na autopercepção da estética dental. Os dados foram analisados pelo teste de Wilcoxon e teste qui-quadrado de Pearson e os escores de dor, pelo teste de Friedman/Dunn (&amp;#945;=0,05). Aos 24m, ZXT e FBF mostraram pior adaptação marginal que SF e OBF (p=0,003). Houve pigmentação marginal nos grupos ZXT (p&lt;0,001), FBF (p=0,016) e SF (p=0,027) após 24m. A OBF não mostrou diferença estatística na pigmentação marginal após 6m (p=0,241) e 24m (p=0,101). A SPO não foi afetada pela técnica restauradora nem pelas resinas &lt;em&gt;bulk-fill&lt;/em&gt;. A autopercepção estética dos pacientes apresentou diferenças significativas nos domínios autoconfiança (p&lt;0,001) e estética (p=0,018), mas os domínios impacto social (p=0,357) e impacto psicológico (p=0,108) não foram afetados.</Resumo>
		<Conclusao>As resinas &lt;em&gt;bulk-fill&lt;/em&gt; apresentaram-se clinicamente adequadas após 24m. Além disso, a aparência das restaurações posteriores se mostrou significativamente relevante na autopercepção estética dos pacientes.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC007</Sigla>
		<Titulo>Enxaguatório clareador - eficácia e segurança por meio de estudo clínico randomizado</Titulo>
		<Autores>Mailart MC*, Santos KC, Torres CRG, Borges AB</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Neste estudo clínico randomizado, comparou-se a eficácia clareadora de enxaguatório à base de peróxido de hidrogênio (PH) a 2,5% com enxaguatório placebo (PL- controle negativo) e gel à base de peróxido de carbamida (PC) a 10% (controle positivo). Foram também avaliados a sensibilidade dental (SD) e condição gengival (CG). Voluntários foram alocados em três grupos (n=15): LWE (Listerine Whitening Extreme-PH 2,5%-2x/dia - 90d); PL (Placebo com a mesma composição e ausência de peróxido- 2x/dia - 90d) e OPF (OpalescencePF-PC 10%-1x/dia - 14d). A cor dos dentes foi avaliada com escalas de cor e espectrofotômetro (CIE L*a*b*), SD com escala visual/numérica e CG com índice de Löe. RM-ANOVA mostrou diferença de cor entre os grupos (p&gt;0,05). Incisivos centrais (IC) e caninos (CN) superiores foram avaliados separadamente. Para IC, em 14d, LWE produziu alteração de cor (&amp;#916;E=2,3) superior ao limite de perceptibilidade (&amp;#916;E=1,2) e após 60d, a alteração de cor foi 3,7. Para CN, em 14d, LWE promoveu &amp;#916;E de 1,5, e após 60d, &amp;#916;E foi de 4,6. OPF promoveu alteração de cor significativamente maior (&amp;#916;E=6,6 IC e 11,0 CN) em 14d. PL não exibiu alteração de cor relevante durante o estudo (&amp;#916;E&lt;0,8). O teste de Kruskall-Wallis mostrou que a intensidade de SD em LWE(0,17) e OPF(0,25) foi significativamente maior do que em PL(0,01) (p&lt;0,05). Não houve sinal de inflamação gengival.</Resumo>
		<Conclusao>O enxaguatório clareador apresentou eficácia clareadora clinicamente relevante sem promover efeitos adversos importantes, considerando o longo período de tratamento. A alteração de cor foi menor que a obtida com o gel clareador.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPESP N° 2018/23892-8)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC008</Sigla>
		<Titulo>Efeito da terapia respiratória em pacientes com bruxismo do sono e eventos respiratórios associados: ensaio clínico randomizado</Titulo>
		<Autores>Cavalcante-Leão BL*, Araujo CM, Fischer AES, Giannasi LC, Ravazzi GC, Santos RS, Stechman-Neto J, Zeigelboim BS</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE TUIUTI DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>INTRODUÇÃO: Em revisão sistemática de 2019 aponta-se para uma hipótese de que caso o bruxismo seja um mecanismo secundário a apneia obstrutiva do sono, então a melhora respiratória deveria reduzir a ocorrência de eventos relacionados ao bruxismo em si. Portanto, o objetivo desse estudo foi de medir o efeito da fisioterapia respiratória em pacientes com bruxismo do sono e eventos respiratórios associados (apneia e hipopneia).METODOLOGIA: Este estudo é um ensaio clínico duplo cego randomizado e controlado paralelo de pacientes com bruxismo do sono e eventos respiratórios associados, que receberam terapia com exercícios inspiratórios e expiratórios (Grupos intervenção), e grupo não intervenção (Grupo placebo) sendo medido o índice de apneia/hipopneia (AHI) o número de contrações do masseter (característica da atividade do bruxismo) e o número de despertares pré e pós intervenção. RESULTADOS: A amostra final para o estudo resultou em 15 pacientes que foram alocados em 3 grupos (Inspiratório, Expiratório e Placebo). Houve diferença estatisticamente significante quando comparados o grupo inspiratório e placebo em relação a diferença de despertares pré e pós intervenção (p &amp;#8804; 0,005) e também no número de contrações de masseter quando comparados os grupos inspiratório com o expiratório (p &amp;#8804; 0,005) e entre os grupos inspiratório e placebo (p &amp;#8804; 0,005).</Resumo>
		<Conclusao>CONCLUSÃO: Este estudo aponta para uma opção de tratamento possível em gerar impacto positivo nos eventos relacionados ao bruxismo do sono. O aumento da amostra poderá apontar com segurança a indicação dessa terapia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC009</Sigla>
		<Titulo>Efeito de terapias comportamentais para o bruxismo em vigília em pacientes com dor miofascial: Ensaio clínico controlado randomizado</Titulo>
		<Autores>Câmara-Souza MB*, Figueredo OMC, Bracci A, Manfredini D, Rodrigues Garcia RCM</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>This clinical trial aimed to evaluate the influence of interventions to control awake bruxism (AB) on psychological factors, quality of life, and pain levels in patients with myofascial pain of jaw muscles. Thus, 90 volunteers with self-reported AB and myofascial pain were randomly divided into 3 groups (n = 30) that received biofeedback training (BFB), ecological momentary intervention (EMI), or no intervention (control). All variables were assessed before and after 30 and 90 days of interventions. Anxiety and depression were evaluated by the Hospital Anxiety and Depression Scale, while stress sensitivity was measured by the Perceived Stress Scale and quality of life by the WHOQOL-brief instrument. Masseter muscle activity was measured by electromyography, and pain levels were obtained by a visual analog scale and pressure pain threshold (PPT). Data were analyzed by two-way repeated-measures ANOVA (&amp;#945;=.05). Psychological outcomes and quality of life had a significant time-effect (P&lt;.05), but no group differences (P&gt;.05). The number of AB episodes was reduced after 30 of BFB and EMI interventions, with a persistent decrease for the EMI group through the 90-day evaluation. Likewise, participants receiving interventions presented lower scores for self-reported pain over the time-points (P&lt;.05), and the PPT increased after 30 and 90 days, with higher improvements in the EMI group.</Resumo>
		<Conclusao>Therefore, behavioral therapies reduced AB episodes and pain. Consequently, the interventions had positive impacts on participants' quality of life.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2017/23429-3 | CAPES N° Código de Financiamento 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC010</Sigla>
		<Titulo>Condições bucais associadas à qualidade de vida relacionada à saúde bucal: estudo transversal de base populacional</Titulo>
		<Autores>Goergen J*, Rios FS, Costa RSA, Moura MS, Maltz M, Jardim JJ, Celeste RK, Haas AN</Autores>
		<Universidade>Periodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse estudo foi determinar a associação entre onze condições bucais e qualidade de vida relacionada à saúde bucal (QVRSB). Uma amostra representativa de adultos acima de 35 anos da cidade de Porto Alegre foi obtida com amostragem de múltiplos-estágios. QVRSB foi avaliada pelo OHIP-14. Exames clínicos foram realizados para registrar gengivite, cálculo dental, perda dentária, recessão gengival (RG), hipersensibilidade dentinária (HSD), cárie dentária (COD), erosão dentária e lesões cervicais não-cariosas (LCNC). Xerostomia, halitose e necessidade de tratamento odontológico (NTO) foram avaliados por autorrelato. Equações estruturais foram aplicadas para avaliar as associações ajustando para variáveis demográficas e comportamentais. 1022 indivíduos foram analisados resultando numa média de OHIP de 9,2±9,7. Xerostomia [coeficiente (coef)=0,10], halitose (coef=0,28), COD (coef=0,16) e HSD (coef=0,19) foram associados direta e significativamente com impactos negativos do OHIP-14. RG foi significativamente associada com pior QVRSB de forma indireta através de maior HSD (coef=0,53). NTO teve impacto negativo direto no OHIP (coef=0,40).</Resumo>
		<Conclusao>Cinco importantes condições bucais foram associadas à pior QVRSB. Outras condições prevalentes (perda dental, gengivite, cálculo, erosão dentária e LCNC) não impactaram na QVRSB.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC011</Sigla>
		<Titulo>Validação do Oral Health Questions Set B para a língua portuguesa falada no Brasil e análise da acurácia diagnóstica da condição periodontal</Titulo>
		<Autores>Pimentel RP*, Bittencourt LF, Miller LM, Angst PDM, Borges RB, Gomes SC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Conservadora - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Instrumentos de autorrelato identificam perfis de risco à periodontite. Este estudo validou o instrumento Oral Health Questions set B (OHQB) para o português do Brasil e avaliou sua acurácia. A validação envolveu 80 participantes (43,65 ± 7,81 anos, 51,2% homens) e originou o OHQB-Br. Testes de acurácia [sensibilidade (SEN), especificidade (ESP), valor preditivo positivo e negativo (VPP e VPN), curva ROC] envolveram 156 participantes (39.5 ± 14,14 anos, 51,8% homens). Exame periodontal completo (6 sítios/dente; ICC examinador: 0,83), possibilitou o diagnóstico [classificação CDC/AAP 2012 (A) e EFP/AAP 2018 (B)]. As modelagens periodontite total (PerioTotal: moderada + grave ou Estágios 2, 3 e 4) ou grave (PerioGra: grave ou Estágios 3 e 4), associadas a sexo, idade, fumo, escolaridade e dentes perdidos, foram analisadas [p=5%; psych (version2.0.12), blandr (version 0.5.1) e rstatix (version 0.6.0), programa R versão 4.0]. Adequada consistência interna foi obtida (0,621). Um mínimo de 78,6% e 86,6% (SEN) e de 90,2% e 87,7% (ESP) foi observado, respectivamente, para PerioTotal e PerioGra. Mesmo os valores mínimos de ROC (0,92 e 0,94), VPP (84,6% e 82,9%) e VPN (82% e 90,8%) foram adequados. A prevalência estimada de PerioTotal foi de 37,7% (A) e 56,1% (B) e a observada (exame clínico) de 40,6% (A) e 59% (B). PerioGrave foi estimada em 28,3% (A) e 29,5% (B) e observada em 28,3% (A) e 30,9% (B).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o OHQB-Br parece estar validado, com desempenho de moderado a alto para casos mais graves de periodontite e abre perspectiva para avaliações em amostras representativas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHC012</Sigla>
		<Titulo>Utilização do peróxido de hidrogênio como tratamento auxiliar para COVID-19: Um ensaio clínico randomizado duplo-cego</Titulo>
		<Autores>Di-Domênico MB*, Collares KF, Santos RB, Lenz U, Antunes VP, Godinho VW, Cesca H, Corazza PH</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós Graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE DE PASSO FUNDO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do estudo foi avaliar a eficácia do peróxido de hidrogênio (H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;) como solução para gargarejo e spray nasal no alívio dos sintomas da COVID-19. Foram incluídos pacientes positivos para SARS-CoV-2, tratados em leitos clínicos ou em casa. Familiares não positivos dos pacientes também foram incluídos no estudo (desfecho secundário). Os pacientes foram randomizados em 2 grupos: experimental (n = 97) (gargarejo com H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; 1%, e spray nasal com H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; 0,5%) e controle (n = 96). As soluções foram usadas por 7 dias. Os membros da família receberam o mesmo tratamento que o paciente tratado. Os pacientes foram contatados a cada 2 dias durante 8 dias, e questionados sobre os sintomas e efeitos adversos. Os familiares foram submetidos a testes rápidos 8 dias após o final do tratamento. Os sintomas mais frequentes no dia 0 foram tosse, perda do paladar e hiposmia. Esses três sintomas, somados à dor de garganta e febre, não apresentaram diferença entre os grupos do estudo, independente do período. O sintoma dificuldade para respirar apresentou significância entre os dias 2 e 4 (p = 0,04). Entre os familiares, 86% não tinham anticorpos, 2,3% tinham anticorpos IgG e 11,6% tinham infecção ativa: 4 do grupo experimental e 6 do grupo controle. Os efeitos adversos mais frequentes para o grupo H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; foram ardor na garganta e nariz.</Resumo>
		<Conclusao>Em conclusão, o H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; não é eficaz para o alívio dos sintomas de pacientes com COVID-19 e está associado a relatos de efeitos adversos transitórios.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
