<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>LHI001</Sigla>
		<Titulo>Efeito da associação de ibuprofeno mais arginina na cirurgia de um terceiro molar retido</Titulo>
		<Autores>Ramos EU*, Oliveira JCS, Benetti LP, Prado GAS, Bassi APF</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Traumatologia Maxilofacial - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi determinar se a associação de Ibuprofeno com Arginina tem melhor efeito anti-inflamatório na dor, edema e trismo após cirurgia de terceiro molar mandibular retido. Foi realizada em 20 pacientes entre 18 e 30 anos com terceiro molar inferior (M3) impactado bilateralmente e simétrico (total n=20). Aos pacientes foram atribuídos aleatoriamente a números de 1 a 20; o grupo A consistiu pacientes com número ímpar o lado esquerdo da boca e pacientes com número par no lado direito, o outro lado da boca foi classificado como Grupo B. O grupo A recebeu ibuprofeno + arginina no pré-operatório, enquanto o grupo B recebeu ibuprofeno. A medicação pós-operatória para ambos grupos foram: amoxicilina + paracetamol. Dor, inchaço e trismo foram avaliados em 24, 48 e 72 horas do pós-operatório. Para análise estatística, foram aplicados os testes ANOVA, Wilcoxon, Shapiro-Wilk e comparações múltiplas de Bonferroni. Os escores gerais de dor pós-operatória (BS-11) e os escores de edema facial para os Grupos A e B apresentaram diferenças estatisticamente significativas (p &lt;0,05); no entanto, os escores de trismo no pós-operatório não foram estatisticamente significativos (p&gt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que o uso de ibuprofeno mais arginina permite melhor controle da dor e da edema, apesar da ausência de diferença estatística em relação a trismo, a arginina melhorou o poder anti-inflamatório do ibuprofeno, resultando em melhor cicatrização dos tecidos posterior a cirurgia de terceiro molar impactado.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI002</Sigla>
		<Titulo>Mecanismo de citotoxicidade do hipoclorito de cálcio em fibroblastos e efeito sobre a biologia de osteoblastos</Titulo>
		<Autores>Coaguila-Llerena EH*, Ochoa-Rodríguez VM, Chávez-Andrade GM, Guerreiro-Tanomaru JM, Tanomaru-Filho M, Faria G</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O hipoclorito de cálcio [Ca(OCl)<sub>2</sub>] tem sido proposto como uma solução alternativa ao hipoclorito de sódio (NaOCl) para a irrigação endodôntica. O objetivo foi avaliar o mecanismo de citotoxicidade em fibroblastos L929 e o efeito sobre a biologia de osteoblastos-<em>like</em> humanos, Saos-2, do Ca(OCl)<sub>2</sub> a 2,5% em comparação ao NaOCl a 2,5%. Fibroblastos L929 foram expostos ao Ca(OCl)<sub>2</sub> e ao NaOCl em diferentes concentrações por 10 min. Foram avaliados o metabolismo celular pelo ensaio de metil-tiazol-tetrazolio (MTT), integridade lisossomal pelo vermelho neutro (VN), tipo de morte celular por citometria de fluxo (apoptose/necrose), citoesqueleto pela marcação fluorescente de &#945;-tubulina e actina, e ultrastructura celular por microscopia eletrônica de transmissão. A atividade da fosfatase alcalina (ALP) foi avaliada em Saos-2 por meio da liberação de timolftaleina após 1, 3 e 7 dias de exposição aos irrigantes. Os dados foram analisados pelos testes ANOVA de duas vias e Bonferroni (&#945;=0.05). Ca(OCl)<sub>2</sub> apresentou menor citotoxicidade, e menor porcentagem de apoptose e de necrose que NaOCl (p&lt;0,05). Ca(OCl)<sub>2</sub> e NaOCl diminuíram o metabolismo celular e a integridade dos lisossomos, levaram à desestruturação dos microtúbulos, filamentos de actina e ultraestrutura celular. Ca(OCl)<sub>2</sub> não induziu atividade de ALP.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que, embora tenham apresentado o mesmo mecanismo de citotoxicidade, Ca(OCl)<sub>2</sub> foi menos citotóxico que NaOCl e não estimulou a atividade de ALP.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - Fapesp N° 2018/24662-6)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI003</Sigla>
		<Titulo>A habilidade prática para detecção de lesões de cárie dos alunos é influenciada pela metodologia de ensino? dados de um estudo multicêntrico</Titulo>
		<Autores>Yampa-Vargas JD*, Rodrigues GO, Magalhães AC, Cenci MS, Lenzi TL, Sanabe ME, Lima MDM, Braga MM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo multicêntrico (@IuSTCariology group) foi verificar se o treinamento teórico laboratorial melhora a habilidade prática dos alunos de graduação na detecção de lesões de cárie e avaliação de seu status de atividade. Alunos de 10 centros universitários foram incluídos (6 nacionais e 4 internacionais). Em cada centro, eles foram randomizados em 2 grupos de acordo com a estratégia educacional empregada: Grupo controle: alunos que receberam apenas aula teórica expositiva e Grupo Teste: alunos que, além da aula, receberam um treinamento teórico-prático mediado por tutores. O desempenho dos alunos foi avaliado por suas habilidades práticas ao avaliarem dentes extraídos após a atividade didática. Os grupos foram comparados utilizando regressão multinível de Poisson, ajustando-se pelo grau de formação do aluno. Foram incluídos 1085 alunos, sendo 579 dos primeiros e 506 dos últimos anos. Em geral, os alunos acertaram cerca de 9% (95% IC:6% - 12%) mais, a severidade das lesões, quando expostos ao treinamento (p&lt;0,001). Em uma análise de subgrupo, observamos que houve melhora para identificar dentes hígidos e lesões em todas as severidades, mas mais significante foi em identificar os hígidos (melhora de 14% - 95%IC: 6% - 23%, p=0,001). Para a atividade, essa melhora foi de 36% (95%IC: 32%-40% - p&lt;0,001).</Resumo>
		<Conclusao>O treinamento teórico laboratorial associado à aula teórica contribuiu positivamente para o melhor desempenho dos alunos, auxiliando no desenvolvimento de habilidades práticas na detecção de lesões de cárie.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES | CNPq)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI004</Sigla>
		<Titulo>COVID-19 outbreak: Should dental and medical practices consider UV-C technology to enhance disinfection on surfaces? -A systematic review</Titulo>
		<Autores>Alvarenga MOP*, Veloso SRM, Bezerra ALCA, Trindade BP, Gomes ASL, Monteiro GQM</Autores>
		<Universidade>Facultade de Odontología de Pernambuco - UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>This systematic review sought evidence for the addition of ultraviolet light (UV-C) disinfection to manual cleaning protocols and its efficiency enhancing the logarithmic (log) reduction of pathogen colonies on surfaces; it was registered in PROSPERO under the number CRD420200193961. Six electronic sources were consulted based on the PICO strategy (PubMed, Embase, Scopus, Web of Science, The Cochrane Library, and Gray Matters) until April 2021. Our strategy looked for trials performed in (P) healthcare facilities in which the log reduction provided by the (I) addition of UV-C to manual cleaning protocols was compared to (C) manual cleaning alone, measured using (O) colony-forming unit (CFU) counts before and after interventions. Out of the 1012 records identified 12 fulfilled the inclusion criteria and were selected for risk of bias and certainty of evidence analyses using an adapted Revised Cochrane Risk of Bias Tool (RoB 2) and the Classification of Recommendations, Evaluation, Development, and Evaluation (GRADE) approach. All included studies reported enhanced disinfection in the UV-C arm; most of them reported 1-log to 2-log reduction in approximately 10 to 25 minutes. Only 3 studies reached a 5-log and 6-log reduction. We detected a high risk of bias in 1 study and the certainty of the evidence was classified as moderate and low.</Resumo>
		<Conclusao>The evidence points out the efficiency of UV-C technology in reducing manual cleaning failures and enhancing the log reduction of nosocomial pathogens colonized on surfaces (&gt; 90%) compared to manual cleaning alone (&lt; 90%).</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI005</Sigla>
		<Titulo>Modelo prognóstico na avaliação do risco de  cárie em crianças pré-escolares usando inteligência artificial. Estudo de coorte</Titulo>
		<Autores>Reyes LT*, Knorst JK, Ortiz FR, Ardenghi TM</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA MARIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi desenvolver um modelo multifatorial na predição de risco de cárie em crianças no município de Santa Maria, RS, Brasil, usando algoritmos de inteligência artificial (IA). Trata-se de um estudo de coorte, realizado com uma amostra aleatória de crianças de 1 a 5 anos, examinadas no ano 2010 (639 crianças). A segunda avaliação (T2) foi realizada no ano de 2012 (taxa de resposta de 73.1%). Fatores demográficos, socioeconômicos, e comportamentais foram coletados através de questionários aplicados aos responsáveis das crianças. Condições clínicas, incluído o diagnóstico de cárie, foram obtidas através de exames clínicos realizados por dentistas previamente calibrados. Algoritmos de IA: árvore de decisão, floresta aleatória e máquina de vetor de suporte, foram implementados na construção dos modelos mediante o software RStudio. Esses métodos foram comparados com a análise de regressão logística avaliando diferentes medidas de discriminação e calibração. A validação cruzada foi usada para testar a validade dos modelos. O incremento de lesões de cárie no T2 foi de 2,01 (SD 3,77). A experiência de cárie foi o preditor mais fortemente associado ao incremento das lesões no T2. O classificador floresta aleatória mostrou o melhor desempenho com acurácia de 0,75, (95% CI: 0,71-0,79) e valor preditivo positivo de 075.</Resumo>
		<Conclusao>Este estudo revelou o potencial dos métodos de IA na avaliação do risco de cárie dentária em pré-escolares e fornece modelos interpretáveis que podem ser assumidos na prática clínica.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI006</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da espessura óssea do palato duro em adultos para a inserção de mini-implante ortodôntico. Um estudo 3D observacional</Titulo>
		<Autores>Sevillano MGC*, Cuadrado SEH, Perez-Vargas LF, Fernandes LQP, Miguel JAM, Quintão CCA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Comunitária - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a espessura óssea do palato duro em tomografia computadorizada de feixe cônico (TCFC) para a inserção de mini-implantes ortodônticos em adultos. Para isto, foram avaliadas 50 TCFCs de pacientes entre 18 e 45 anos de idade, sendo 31 mulheres (idade média de 25 ± 7 anos) e 19 homens (idade média de 26 ± 6 anos). O programa PointNix Real Scan 2.0 foi utilizado para fazer medições em cortes coronais a 4, 8, 12 e 16 mm da margem posterior do forame incisal e a uma distância de 0, 3 e 6 mm lateralmente aos lados direito e esquerdo do plano sagital médio (PSM). Os dados foram avaliados usando o Teste de Wilcoxon, o Teste U de Mann-Whitney e o Teste de Kruskal-Wallis, com nível de confiança de 95%. Na amostra total, uma espessura óssea significativamente maior foi encontrada no nível de corte de 4 mm em relação aos cortes de 8, 12 e 16 mm (p &lt;0,05). Os homens apresentaram espessura óssea significativamente maior do que as mulheres nos cortes de 4, 8 e 12 mm (p &lt;0,05); portanto, apenas no corte de 16 mm não houve diferença significativa entre os sexos. Uma diminuição progressiva da espessura óssea também foi encontrada desde o PSM em direção às regiões laterais (cortes de 0, 3 e 6 mm) com exceção do corte de 4 mm. Somente no grupo de mulheres houve diferença significativa na espessura óssea entre o lado direito e esquerdo ao nível do corte de 16 e 6 mm do PSM (P &lt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Os maiores valores de espessura óssea foram encontrados em ambos os sexos na região anterior do palato, no entanto a região posterior pode ser usada também para atingir a estabilidade primária do mini-implante.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI007</Sigla>
		<Titulo>Efeito do uso da Bromelina associada a vitrocerâmica bioativa na interface dentina hígida/adesivo: Resultados imediatos</Titulo>
		<Autores>Geng-Vivanco R*, Pires-De-souza FCP</Autores>
		<Universidade>Materiais Dentários e Prótese - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O estudo avaliou o efeito do uso da Bromelina associada a Biosilicato na resistência de união (RU) de restaurações em compósito à dentina hígida. Foi determinada concentração, tempo e forma de aplicação da Bromelina mais eficientes. Assim, foi aplicada sobre dentina a 2%, 5% e 10%, por 30 s ou 1 min, com microbrush ou pipeta, e associada ou não a Biosilicato. A dentina foi caracterizada por microscopia eletrônica de varredura (EVO MA10, ZEISS). A aplicação de Bromelina a 5% e 10% por 1 min com microbrush resultou em uma superfície mais regular e maior número de túbulos abertos. Optou-se por utilizar esse protocolo para restauração das amostras e ensaio de RU. Foram preparadas cavidades oclusais (5 mm x 4 mm x 4 mm) em 180 molares humanos hígidos. Os dentes foram separados em 9 grupos (n = 20) conforme tratamento prévio ao adesivo (Single Bond Universal, 3M ESPE): Controle - Sistema Adesivo; CHX - Clorexidina a 0,12%; NaOCl - Hipoclorito de sódio a 5%; Br5% - Bromelina a 5%; Br10% - Bromelina a 10%; Bio - Biosilicato a 10%; NaOClBio - NaOCl + Bio; Br5%Bio - Br5% + Bio; Br10%Bio - Br10% + Bio. Após restauração (Filtek Z350XT, 3M ESPE), foram cortados em palitos e armazenados em água destilada a 37 °C por 24 h. Os palitos foram submetidos ao teste de microtração (0,5 mm/min) e o tipo de fratura foi analisado. Os resultados (ANOVA, Tukey, p &lt; .05) mostraram que Br10% teve maior RU (p &lt; .05) que Bio. Não houve diferença (p &gt; .05) entre os demais grupos. NaOCl e a associação de tratamentos revelaram maior número de fraturas não-adesivas.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que os tratamentos não interferiram negativamente na RU.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPESP N° 2020/04092-0  | CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI008</Sigla>
		<Titulo>Influência da curvatura do preparo no comportamento mecânico de restaurações indiretas simplificadas de cerâmica reforçada por leucita</Titulo>
		<Autores>Arcila LVC*, Ribeiro AOP, Tanaka IV, Andrade GS, Borges ALS, Machry RV, Valandro F, Melo RM</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar o efeito do raio da curvatura do preparo no comportamento em fadiga e distribuição de estresse de restaurações de cerâmica vítrea. As curvaturas dos preparos foram simuladas através de discos de resina composta e restaurações de vitrocerâmica reforçada por leucita cimentadas. Três grupos foram determinados (n=10): preparo de resina composta plano (P); preparo com raio de curvatura de 10 mm (C1) preparo com raio de curvatura de 2 mm (C2). O comportamento em fadiga foi avaliado através do teste stepwise stress (5000 ciclos/degrau; incremento de carga=25N; frequência=20 Hz; carga inicial=200 N). A carga e o número de ciclos de falha foram utilizados para análise de sobrevivência por meio do teste de Kaplan-Meier e Mantel-Cox (&#945;=5%). A distribuição de tensão foi avaliada utilizando a análise por elementos finitos. Para isso, modelos tridimensionais representando os grupos foram confeccionados, e uma carga axial de 100 N foi aplicada. Os sólidos foram considerados homogêneos, lineares, e com contatos colados. O critério de falha adotado foi de Tensão Máxima Principal. Foi observado que o grupo P apresentou a menor concentração de tensão (4,5 MPa), seguido do grupo C1 (17,6 MPa) e C2 (24 MPa). Para o teste de fadiga, o grupo P obteve os melhores resultados; com carga média de falha em fadiga de 632 N. Não houve diferença estatística entre os grupos C1 e C2; sendo a carga média de falha entre 350 N.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que preparos planos exibem um melhor comportamento mecânico do que preparos com curvatura, independente do raio de curvatura</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 88887.475323/2020-00)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI009</Sigla>
		<Titulo>Inibição da desmineralização da dentina em margens de restaurações com Alkasite com e sem agente de união, ionômero de vidro e resina composta</Titulo>
		<Autores>Contreras SCM*, Fernandes JB, Garcia MT, Junqueira JC, Bresciani E, Caneppele TMF</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Determinar a inibição da desmineralização da dentina em margens de cavidades restauradas com os materiais bioativos Alkasite (Cention N), com e sem adesivo ou ionômero de vidro (EQUIA Forte) em comparação com restaurações em resina composta (Tetric N-Ceram). Foram realizados preparos de 2 mm de profundidade na superfície dentinária em 50 corpos de prova confeccionados a partir de dentes bovinos e foram restauradas com cada um dos seguintes materiais: CN - Alkasite sem adesivo; CA - Alkasite com adesivo; EF - cimento de ionômero de vidro; TC - resina composta; restando 10 amostras sem restauração SR - grupo controle. As amostras foram submetidas a envelhecimento (5.000 ciclos térmicos), esterilizadas e expostas a um desafio cariogênico bacteriano com Streptococcus mutans. Ao final do desafio todos os espécimes tiveram sua microdureza Knoop superficial e subsuperficial avaliadas para quantificar o desenvolvimento das lesões de cárie artificial nas amostras. Todos espécimes foram ainda seccionados e analisados por meio de microscopia de luz polarizada. Em relação a microdureza superficial os dados de porcentagem de perda da microdureza (%PMS) foram submetidos a teste de Kruskal-Wallis onde EF, CN e CA apresentaram menores valores de %PMS. Para a microdureza de subsuperfície os dados foram submetidos a análise de variância de ANOVA 1 fator e teste Tukey, onde o grupo EF obteve os valores mais altos.</Resumo>
		<Conclusao>Materiais restauradores considerados bioativos apresentaram melhor comportamento em relação à KHN e consequentemente maior potencial de inibição da desmineralização.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI010</Sigla>
		<Titulo>Efeito de diferentes posicionamentos de pino de fibra de vidro na resposta mecânica de molares posteriores restaurados com resina composta</Titulo>
		<Autores>Demachkia AM*, Grangeiro MTV, Rossi NR, Andrade GS, Tribst JPM, Melo RM, Borges ALS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - SÃO JOSÉ DOS CAMPOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar o comportamento mecânico de primeiros molares superiores restaurados com resina composta e com pinos de fibra de vidro (PFV), utilizando a análise por elementos finitos 3D. Para isso, um primeiro molar superior foi desenvolvido usando um software de modelagem e 4 condições foram simuladas: G1 - Restauração em resina composta; G2 - tratamento endodôntico e PFV vertical; G3 - Tratamento endodôntico e dois PFVs horizontais; G4 - Tratamento endodôntico, PFV vertical e dois PFVs horizontais. Foram modelados a geometria do esmalte, dentina, resina composta, pino de fibra de vidro e o cimento resinoso. As geometrias foram exportadas para o software de análise e divididas em um número finito de elementos e nós. Foram consideradas as propriedades mecânicas de todos os materiais usados. Uma carga axial de 300 N foi aplicada na superfície oclusal e a raíz dental foi fixada. Os resultados foram analisados através de tensão de von Mises pelo método dos elementos finitos. A análise quantitativa dos mapas de tensão do conjunto mostrou que houve um aumento de tensão para os grupos G2 e G3 e uma redução de tensões no G4 na região do assoalho da câmara pulpar. Também foi possível observar uma discreta redução de tensões nas raízes para o grupo G4. Analisando a coroa em uma vista distal, houve uma maior tensão nos grupos G1 e G3. Já para os grupos G2 e G4, houve uma redução de tensões.</Resumo>
		<Conclusao>A remoção de estrutura dental para inserção de pinos horizontais não apresenta benefício biomecânico durante a dissipação da carga mastigatória.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI011</Sigla>
		<Titulo>Sinais radiográficos preditivos de proximidade do canal mandibular e terceiro molar versus tomografia computadorizada de feixe cônico</Titulo>
		<Autores>Peralta-Mamani M*, Honório HM, Estrugo-Devesa A, López-López J, Bullen IRFR</Autores>
		<Universidade>Estomatologia, Patologia e Radiologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi avaliar a confiabilidade de sinais radiográficos preditivos (SRP) de proximidade entre raízes do terceiro molar (3M) e canal mandibular (CM) na radiografia panorâmica (RP), utilizando tomografia computadorizada de feixe cónico (TCFC) como padrão ouro. Estudo realizado com 187 dentes (65 mulheres, 54 homens, idade média 36,62 anos). Na RP avaliou-se os SRP e classificados em interrupção do CM, desvio do CM, estreitamento do CM, escurecimento da raiz, desvio da raiz, estreitamento da raiz e ápice bífido. A TCFC confirmou o intimo contato ou não, entre as raízes e o CM. Na TCFC, 80.79% das raízes estava em intimo contato com CM, e em 19.21% sem contato. A análise descritiva e de porcentagens foi feita para a confiabilidade de cada SRP. O SRP mais frequente foi a interrupção do CM (52,94%), seguido de presença de mais de um SRP (22,48%), escurecimento da raiz (14,96%), estreitamento da raiz (2,67%), desvio do CM (2,14%), estreitamento do CM (2,14%), desvio da raiz (1,60%) e ápice bífido (1,07%). SRP mais confiáveis foram: desvio do CM (100%), estreitamento do CM (100%), 2 SRP (90,47%), interrupção do CM (78,78%) e escurecimento da raiz (75%). SRP menos confiáveis foram desvio da raiz (66,67%), estreitamento da raiz (60%) e ápice bífido (50%).</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que os SRP que indicariam a complementação da TCFC seriam os associados ao CM ou 2 SRP. Existe alta probabilidade de intimo contato entre 3M e CM quando presente 1 ou 2 SRP. Portanto, os SRP avaliados puderam indicar o íntimo contato ao cirurgião e a possível necessidade da TCFC na avaliação pré-operatória para exodontia.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 88881.188448/2018-01 | CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI012</Sigla>
		<Titulo>Frequência e localização de achados incidentais em tomografia computadorizada de feixe cônico no complexo maxilomandibular</Titulo>
		<Autores>Terrero-Pérez A*, Peralta-Mamani M, Rubira CMF, Capelozza ALA, Bullen IRFR</Autores>
		<Universidade>Cirurgia, Estomatologia e Radiologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi determinar a frequência e localização de achados incidentais (AI) em Tomografia Computadorizada de Feixe Cônico (TCFC) de uma amostra com terceiros molares inferiores (TMI). Incluiu-se 81 TCFC com 113 TMI (31 homens, 50 mulheres, idade média 26,5 anos). AI foram variações anatômicas, patologias e anomalias dentarias, distribuídos em região anterior/posterior de maxila/mandíbula. Realizou-se análises descritivas e porcentagens. Em 81 TCFC (57 maxila e mandíbula, 24 só mandíbula) foram avaliados 2104 dentes. Canal mandibular bífido foi encontrado em 12.3%, forame mentual entre pré-molares e molares em 19.7% e região de primeiros molares em 2.4%. Houve lesões periapicais em 17.3% (mais em dentes posteriores). Reabsorção radicular externa apical em 9.9% (mais em dentes anteriores). Osteíte condensante em 3.7% (dentes 36, 37, 46). Esclerose óssea em 28.4% (região posterior). Espessamento da mucosa sinusal, cisto de retenção mucoso e velamento parcial do seio maxilar em 32.1%. Tonsilólitos em 11.2%, sialólito em 3.6%, cisto ósseo simples em 1.2%, cisto paradentário em 1.2%, corpo estranho em 1.2% e nódulos pulpares em 63% (mais em dentes posteriores). Anomalias dentarias heterotópicas e hiperplasiantes foram as mais visualizadas, destacam-se dilaceração radicular (63%), taurodontia (30.9%) e fusão radicular (21%).</Resumo>
		<Conclusao>AI em TCFC são frequentes e assintomáticos, sendo importante relatá-los no laudo radiográfico e salientar quando associados a intercorrências cirúrgicas. AI que precisam de tratamento devem ser informados aos pacientes.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI013</Sigla>
		<Titulo>Índices morfométricos radiográficos na avaliação da densidade óssea mineral de sobreviventes de câncer infantil</Titulo>
		<Autores>Quispe RA*, Aguiar EM, Manzano BR, Maciel AP, Bullen IRFR, Buaes AMG, Santos PSS</Autores>
		<Universidade>Cirurgia, Estomatologia, Patologia, - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou a densidade óssea mineral (DOM) através da comparação de índices morfométricos (IMs) realizados em radiografias panorâmicas (RPs) de sobreviventes de câncer infantil (SCI) com RPs de indivíduos saudáveis. É um estudo retrospectivo, caso-controle, com amostra por conveniência, de RPs digitais de SCI e indivíduos saudáveis que não passaram por tratamento antineoplásico (GC) pareados por idade e sexo. Os índices morfométricos (IMs) como índice mandibular cortical (IMC), índice panorâmico mandibular (IPM) e grau de reabsorção óssea (MM) foi realizado por duas avaliadoras calibradas (índice Kappa&gt; 0,8). A análise estatística foi descritiva e para comparação dos dados foi utilizado o teste T de Student (p&lt;0,05%). Entre os SCI a maioria foram do tipo oncohematológico (59,61%) e a minoria de tipo tumor de órgãos sólidos (40,39%). Foram analisadas um total de 57 RPs de SCI e 57 RPs do GC. No total foram 113 medições nos SCI e 112 no GC. Quando comparados SCI e GC, o IPM teve diferença significativa (p=0,034) sendo os SCI o mais afetado. Na comparação dos IMs segundo o tipo de tratamento antineoplásico dos SCI, o IMC teve diferença significativa (p=0,009) sendo o grupo que realizou quimioterapia associado a radiorapia o mais afetado.</Resumo>
		<Conclusao>Os IMs sugeriram que SCI apresentaram maior alteração da DOM quando comparado a indivíduos saudáveis e que é maior em SCI que realizaram quimioterapia associado a radioterapia. Os índices morfométricos em radiografias panorâmicas podem servir como métodos auxiliares no diagnóstico inicial e/ou exploratório de alterações na DOM.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 309525/2018-7 | CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LHI014</Sigla>
		<Titulo>Home office: impacto na saúde dos profissionais durante a pandemia do Covid 19</Titulo>
		<Autores>Téllez MEP*, Moimaz SAS, Garbin AJI, Saliba TA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo neste estudo foi determinar o impacto do trabalho a distância na modalidade de home office sobre a saúde bucal e geral dos profissionais durante o período de isolamento social em decorrência da pandemia do COVID 19. Realizou-se uma pesquisa tipo inquérito por meio da plataforma "Google Forms" e um questionário semiestruturado foi enviado para 150 profissionais de um município do estado de São Paulo, para obter Informação sobre as variáveis: idade, sexo, condições de trabalho, hábitos de higiene bucal, dor musculoesquelético, realização de exercícios físicos e estado emocional. Do total de 116 respostas recebidas 87,07% pertenciam ao sexo masculino; 56,03 % relatou mudanças dos hábitos alimentares; 44,83% incrementou o consumo de alimentos e 77,58% referiu sentir-se preocupado e ansioso. A dolorosa sintomatologia musculoesquelética manifestou-se no 100% dos trabalhadores, predominantemente na região cervical (53,44%). Entretanto realizaram atividade física 14,66% e 53,44% relataram condições inadequadas para o desempenho do trabalho no lar.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a mudança da rotina laboral habitual pela modalidade de home office impactou significativamente na saúde dos profissionais.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
