<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>PDI001</Sigla>
		<Titulo>Análise de simulações de reconstruções com rhBMP-2 em scaffolds de Polidioxanona: estudo &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt;</Titulo>
		<Autores>Rios BR*, Barbosa S, Silva WPP, Santos JMF, Ervolino E, Shibli JA, Bartolini P, Faverani LP</Autores>
		<Universidade>Diagnóstico e Cirurgia - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo é analisar o potencial bioativo de um "scaffold" de Polidioxanona (PDO) associado a rhBMP-2, em reconstruções de ressecção em fêmures de ratos. Então 24 ratos, machos, adultos, com 6 meses, tiveram ambos fêmures fixados com placas e parafusos de titânio (sistema 1.5mm) e confecção de um "gap" de 2mm. Para a reconstrução, rhBMP-2 (Infuse) carreada em esponja de colágeno (3,25 µg) foi usada e recoberta por malha de titânio - grupo Titânio (n=12) e malha de polidioxanona - grupo PDO (n=12). Eutanásia (n=6) ocorreu aos 14 e 60 dias após a cirurgia e seus fêmures foram removidos, radiografados para densitometria (programa ODR-ATA). As peças foram processadas para avaliação histológica, área óssea neoformada, perfil inflamatório e imunohistoquimica (Runx2, OPG, RANKL, OCN e BMP2). Os dados quantitativos foram submetidos ao teste ANOVA-2 fatores e p&lt;0,05, o pós-teste Tukey. A densitometria mostrou maior densidade para o PDO aos 14 dias (p&lt;0,05). Na análise histológica houve reparo favorável para PDO, com maior área de formação óssea, menor infiltrado inflamatório, menos vasos sanguíneos. Para imunohistoquimica, BMP-2 não apresentou marcações em Titânio e valores relevantes em PDO, com diferença estatística aos 60 dias (p&lt;0.05). OPG e RANKL foram mais marcadas para titânio, principalmente aos 60 dias (p&lt;0.05). Já Runx2 e OCN tiveram resultados superiores para PDO aos 14 dias, mas, aos 60 dias titânio teve maior expressão.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, conclui-se que os resultados demonstram reparo favorável na associação de PDO com a rhBMP-2, quando comparado a malha de titânio.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PDI002</Sigla>
		<Titulo>Dispersão de bioaerossóis gerados em diferentes potências pelo uso de insertos de ultrassom sem e com a tecnologia &lt;em&gt;Low Spray&lt;/em&gt; e alta rotação</Titulo>
		<Autores>Maldonado JVS*, Basting RT, Segundo ASG, Barbosa JA, Napimoga MH, Junqueira JLC, Montalli VAM</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O estudo objetivou avaliar a dispersão de bioaerossóis gerados com o uso de insertos de ultrassom sem (Acteon H3, Setalec ®) e com a tecnologia &lt;em&gt;Low Spray &lt;/em&gt;(Helse ®) em diferentes potências ultrassônicas (30 e 50%) e em comparação com a alta rotação. Utilizou-se a suspensa&amp;#771;o bacteriana de &lt;em&gt;L. casei &lt;/em&gt;Shirota (1,5x10&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;UFC/mL) adicionada no sistema de refrigeração de ambos os periféricos. Foram alocadas placas de Petri com meio de cultura MRS nas distâncias de 50, 100 e 150 cm nos ângulos de 0 e 90 graus. Após a ativação por 1 minuto dos periféricos, as placas de Petri foram abertas por 15 minutos. Após 48 horas, as UFC foram contadas. Os resultados mostraram alta contagem de UFC de &lt;em&gt;L. casei&lt;/em&gt; Shirota no grupo "alta rotação", com média (desvio padrão) de 4180 (388). Na potência de 50%, notou-se uma diminuição média (dp) na contagem de UFC nos testes com os insertos Acteon H3, 204 (27) UFC e &lt;em&gt;Low Spray &lt;/em&gt;19 (2), na ordem de 95,1% e 99,5%, respectivamente. Na potência de 30%, a média (dp) de contagem de UFC para os insertos Acteon H3 foi 58 (9) e do inserto &lt;em&gt;Low Spray&lt;/em&gt; foi 0,7 (1), com redução de 98,6% de dispersão em comparação com o inserto Acteon H3 (p&lt;0,0001).</Resumo>
		<Conclusao>Com base nos resultados e no modelo de estudo, foi possível concluir que os insertos de ultrassom &lt;em&gt;Low Spray &lt;/em&gt;(Helse ®) reduziram a dispersão de bioaerossol nas diferentes potências avaliadas, podendo ser uma alternativa para melhor controle da biossegurança durante o uso de ultrassom no tratamento odontológico.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PDI003</Sigla>
		<Titulo>Potencial anticárie de uma nova formulação dentifrícia contendo fluoreto, trimetafosfato de sódio e polióis: estudo&lt;em&gt; in vitro&lt;/em&gt;</Titulo>
		<Autores>Danelon M*, Oliveira LG, Gonçalves FMC, Cannon M, Pessan JP, Silva-Sousa YTC, Delbem ACB</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Autodeclarado "&lt;em&gt;Depósito de patente.&lt;/em&gt;"</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do estudo foi avaliar &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; a capacidade de um dentifrício com concentração reduzida de fluoreto suplementado com Trimetafosfato de sódio (TMP), Xilitol (X) e Eritritol (E) em reduzir a desmineralização do esmalte dentário. Blocos bovinos (n = 84) foram selecionados através da dureza de superfície inicial (SHi) e divididos em 7 grupos de dentifrícios: 1) sem F-TMP-X-E (Placebo); 2) 16%X e 4%E (X-E); 3) 16%X, 4%E e 0,2%TMP (X-E-TMP); 4) 200 ppm F (200F); 5) 200 ppm F e 0,2%TMP (200F-TMP); 6) 200F, 16%X, 4%E e 0,2%TMP (200F-X-E-TMP) e 7) 1100 ppm F (1100F). Os blocos foram tratados 2x/dia e submetidos a 5 ciclagens de pH durante 7 dias. Após, determinou-se a porcentagem de perda de dureza de superfície (%SH), perda integrada de dureza de subsuperfície (&amp;#916;KHN), fluoreto (F), cálcio (Ca) e fósforo (P) no esmalte. Os dados foram submetidos a ANOVA 1-critério, seguido pelo teste Student-Newman-Keul's (p &lt; 0,001). O tratamento com 200F-X-E-TMP reduziu em aproximadamente 39% e 43 a %SH quando comparado aos tratamentos 200F-TMP e 1100F (p &lt; 0,001). A capacidade de reduzir o corpo da lesão (&amp;#916;KHN) foi ~ 62% e ~ 65% maior com 200F-X-E-TMP quando comparado com Placebo e X-E respectivamente (p &lt; 0,001). A maior concentração de F no esmalte foi observada com o tratamento 1100F (p &lt; 0,001). O tratamento com 200F-X-E-TMP promoveu à maior concentração de Ca e P no esmalte (p &lt; 0,001).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a associação de X-E-TMP a um dentifrício com concentração reduzida de fluoreto, produziu maior efeito protetor na desmineralização do esmalte quando comparado ao dentifrício contendo 1100 ppm F.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Procad/CAPES  N° 88881.068437/2014-01 | FAPESP N° 2018/18989-2)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PDI004</Sigla>
		<Titulo>Validação de novo dispositivo de pré-aquecimento de resinas compostas bulk fill nas propriedades mecânicas e tensão de contração</Titulo>
		<Autores>Ribeiro MTH*, Bragança GF, Oliveira LRS, Braga SSL, Oliveira HLQ, Price RBT, Soares CJ</Autores>
		<Universidade>Dentística e Materiais Odontológicos - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo objetivou validar um novo sistema de pré-aquecimento (VisCalor Dispenser, VOCO) de resinas compostas bulk fill nas propriedades mecânicas e tensão de contração. Três resinas compostas em cápsulas (FO, Filtek One Bulk Fill, 3M Oral Care; VC, VisCalor Bulk, VOCO; XF, x-tra Fil, VOCO) foram pré-aquecidas com Dispenser a 65 &lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt;C comparado ao Caps Warmer (VOCO) a 37, 54 e 68 &lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt;C. As resinas compostas foram ativadas por fonte de luz multiespecto (VALO Cordless, Ultradent). Foram analisados contração pós-gel (Shr, %), resistência à flexão (FS, MPa), módulo de elasticidade (E, MPa), grau de conversão (DC, %), dureza Knoop (KNH, N/mm&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;), resistência à tração diametral (DTS, MPa) e resistência à compressão (CS, MPa) (n = 10). Análise de tensões de contração foi realizada pelo método de 3D de elementos finitos. Os dados foram analisados por ANOVA e Tukey (&amp;#945; = 0,05). Diferentes temperaturas não influenciaram as propriedades mecânicas testadas. FS não foi influenciada pelos métodos de aquecimento, temperatura e tipo de resina. FO apresentou menores valores de E, DC e KNH, VC valores intermediários e XF os maiores valores. DTS e CS não foram influenciados pelos métodos de aquecimento, temperaturas e tipo de resina.</Resumo>
		<Conclusao>O processo de aquecimento com o dispositivo desenvolvido pela empresa VOCO a 65 &lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt;C, e a 68 e 54 &lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt;C com Caps Warm gerou menor tensão de contração que o pré-aquecimento a 37 &lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt;C, indepente da resina testada. O VisCalor Dispenser demonstrou eficiência no aquecimento e versatilidade de uso na inserção da resina.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq | CAPES | FAPEMIG)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PDI005</Sigla>
		<Titulo>Desenvolvimento, licenciamento e validação de equipamento de simulação de fluxo e pressão pulpar - interação universidade e indústria</Titulo>
		<Autores>Braga SSL*, Ribeiro MTH, Oliveira LRS, Patzlaff RT, Soares CJ</Autores>
		<Universidade>Dentística e Materiais Odontológicos - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo objetivou desenvolver, validar, patentear e licenciar equipamento de microcirculação pulpar simulada (MP) (Flux100) e software dedicado para avaliação da temperatura, com campânula que controla temperatura ambiente bucal em parceria com a empresa ODEME Dental Research. Com a proposta de desenvolvimento, interação com a empresa fez gerar a definição de um protótipo, que após visitas dos pesquisadores à empresa e ensaios fez gerar o produto final Flux100 (Patente BR102016016624-1). Para validação, avaliou-se o efeito da fotoativação e MP na geração de calor na câmara pulpar (CP) em restaurações de resina composta bulk fill. Duas fontes de luz de amplo espectro (Bluephase G2 e VALO Cordless) foram utilizadas e caracterizadas utilizando MARC-RC (BlueLight). 40 molares humanos tiveram a coroa seccionada gerando preparo plano com 2 mm de dentina. Para as restaurações foram utilizados: sistema adesivo autocondicionante (Clearfil SE Bond, Kuraray) e resina composta bulk fill fluida (SDR, Dentsply) ou regular (AURA, SDI). A temperatura CP foi medida com termopar tipo-J, com e sem MP com o Flux100. Os dados foram analisados com ANOVA e teste Tukey (&amp;#945;=0,05). Simulação da MP reduziu o aumento de temperatura na CP, similar a dados publicados de testes in vivo. Maior aumento de temperatura ocorreu na fotoativação do adesivo.</Resumo>
		<Conclusao>A MP minimiza os efeitos da fotoativação do sistema adesivo, ponto crítico de geração de calor. Concluiu-se que, o Flux100 permite simular condições clínicas, por possibilitar preparo e restauração sob condições similares as condições in vivo.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES | CNPq | FAPEMIG)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PDI006</Sigla>
		<Titulo>Eficácia de colutórios com cloreto de cetilpiridínio com lactato de zinco em comparação a óleos essenciais em reduções de placa e gengivite</Titulo>
		<Autores>Sossai LL*, Langa GPJ, Muniz FWMG, Cavagni J, Stewart B, Benítez CG, Malheiros Z, Rosing CK</Autores>
		<Universidade>Odontologia Conservadora - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este ensaio clínico randomizado comparou a eficácia antiplaca e antigengivite de soluções com cloreto de cetilpiridínio (CPC) e lactato de zinco com óleos essenciais e placebo. Foram aleatorizados cento e vinte participantes com gengivite para os grupos: teste (0,075% de CPC e 0,28% de lactato de zinco), controle positivo (óleos essenciais sem álcool) e placebo. Os desfechos de índice placa (Quigley-Hein/Turesky) e gengival (Löe-Silness) foram avaliados no dia 0 e após 4 e 6 semanas. Os participantes utilizaram escova, creme dental padronizados além das soluções para bochecho. Percentuais de redução média dos índices de placa e gengival foram comparados por meio de ANOVA de uma via. O percentual de indivíduos com saúde gengival (&lt;10% de sangramento) foi calculado. Após 6 semanas, os percentuais de redução do índice de placa foram de 65,6, 53,1 e 37,8% para os grupos teste, controle positivo e placebo, respectivamente. Em relação ao índice gengival, as reduções foram de 28,7, 17,2 e 12,0%. Observou-se maiores reduções para o grupo teste, seguido do grupo controle positivo e, com menores reduções para o grupo placebo (p&lt;0,05). Foram classificados como saudáveis 8,1% dos participantes do grupo teste nenhum indivíduo dos grupos controle positivo e placebo.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a solução para bochecho com CPC e lactato de zinco apresenta superioridade em relação a colutório contendo óleos essenciais ou placebo sobre redução de placa bacteriana, gengivite, assim como no retorno a quadros de saúde gengival.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Colgate-Palmolive Inc.)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
