<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>PE001</Sigla>
		<Titulo>Oficina técnicas de exodontia em cabeça de porco: uma ferramenta didático-pedagógica para o processo de ensino-aprendizagem em odontolgia</Titulo>
		<Autores>Macedo NF*, Reis GES, Costa DJ, Torres-Pereira CC</Autores>
		<Universidade>PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O Programa de Educação Tutorial de Odontologia da Universidade Federal do Paraná (UFPR), desenvolveu uma oficina voltada para o objetivo de que o aluno de graduação desenvolva a compreensão e a habilidade pré-clínicas da técnica exodôntica. A oficina teve um caráter teórico-prático contando com uma aula expositiva dialogada ministrada por um professor da graduação, membro do corpo docente da disciplina Cirurgia e Traumatologia Buco-Maxilo-Faciais da UFPR que fundamentou conceitos sobre técnicas e com a realização de exodontias em cabeças de porcos frescas. A prática do estudante era realizada após a demonstração das técnicas pelo professor. Além de aprimorar a assimilação e a retenção do conteúdo teórico, a abordagem prática permitiu aos alunos reconhecerem as dificuldades da técnica operatória e se familiarizarem com o instrumental cirúrgico. A oficina foi realizada em um laboratório de ensino pré-clínico, com a participação de 25 alunos da graduação que já haviam cursado as disciplinas de Cirurgia e Traumatologia Buco-Maxilo-Faciais I e II. Em devolutiva sobre o impacto da atividade, observou-se opiniões positivas sobre as práticas executadas, em relação ao aperfeiçoamento dos conhecimentos e habilidades para execução segura na rotina acadêmica e profissional.</Resumo>
		<Conclusao>O treino de técnica cirúrgica neste modelo animal mostrou-se viável, de baixo custo e com potencial impacto para as fases de treinamento pré-clínico e também para alunos já com vivência preliminar no atendimento de pacientes.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FNDE/MEC-SESu)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE002</Sigla>
		<Titulo>Aplicação do planejamento vitural e prototipagens nas cirurgias buco-maxilo-faciais</Titulo>
		<Autores>Leal JV*, Lubraico AB, Escudeiro EP, Costa RSA, Silva MM, Pereira RS, Mandarino SCA, Silva JR</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO SERRA DOS ORGÃOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A prototipagem é uma técnica que permite construir modelos de estruturas anatômicas com uso de exames imaginológicos e softwares. Foi empregado pela primeira vez na Odontologia em 1987, e desde então é utilizado de diversas formas como um método auxiliar nos procedimentos cirúrgicos Bucomaxilofaciais. O presente trabalho visa a utilização da prototipagem no tratamento de pacientes portadores de lesões patológicas dos ossos gnáticos, evidenciando os possíveis benefícios da técnica. A metodologia consiste em criar protótipos gerados a partir de tomografias computadorizadas dos pacientes, cortadas virtualmente e impressas em impressora 3D, que serão aplicadas no tratamento de pacientes portadores de cistos e tumores dos ossos gnáticos. O custo dos biomodelos e o tempo de pré-dobra da placa é calculado, assim como o custo dos procedimentos cirúrgicos. Também são avaliadas a adaptação da placa e as complicações pós-operatórias. Até o momento, foram realizados quatro casos clínicos com o auxílio da prototipagem dentro dos critérios descritos para a pesquisa. Em todos os casos foram observados uma melhora na adaptação de placas cirúrgicas e economia no tempo cirúrgico ao utilizar a prototipagem rápida, com consequente diminuição do custo hospitalar e diminuição das complicações pós-operatórias.</Resumo>
		<Conclusao>É necessário maior número de procedimentos realizados nestes protocolos, para determinar estatisticamente a real vantagem desta técnica</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE003</Sigla>
		<Titulo>Digitalização de banco de dentes para desenvolvimento de ferramenta educacional virtual como método auxiliar no ensino</Titulo>
		<Autores>Madeira GF*, Souza MS, Andrade LV, Mendes PA, Barros VM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO SERRA DOS ORGÃOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os bancos de dentes humanos (BDH) surgiram no século XX nas instituições de ensino e apresentam um sistema rígido de organização interna. O objetivo deste trabalho foi realizar a digitalização tridimensional (3D) do BDH da Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais (PUC Minas), proporcionando o desenvolvimento de um aplicativo como ferramenta educacional virtual. Inicialmente, aspectos gerais, dimensões e estruturas anatômicas dos variados grupos de dentes foram revisados. Em seguida, realizadas as etapas de (a) seleção e escaneamento digital, com scanner intra-oral, dos exemplares do BDH e de paciente modelo para representação das arcadas; (b) tratamento digital das imagens 3D obtidas utilizando os softwares livres Autodesk Meshmixer e Microsoft Paint 3D; (c) programação do aplicativo. O aplicativo foi desenvolvido no Android Studio, utilizando linguagem de marcação XML e programação Java, com o framework do próprio Android. A plataforma possibilita navegação pelo conteúdo, com total liberdade de percurso de aprendizagem definido pelo usuário, com identificação das estruturas através de interação 3D e diversos testes de fixação (QUIZ e flashcards) em diferentes níveis de dificuldade, que se adequam ao perfil do usuário de acordo com o seu desempenho, utilizando-se de inteligência artificial.</Resumo>
		<Conclusao>O aplicativo desenvolvido visa contribuir positivamente para os processos de ensino e aprendizagem, através do fácil acesso ao BDH digitalizado, com recursos visuais 3D atrelados ao conteúdo teórico.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Fundo de Incentivo à Pesquisa - PUC Minas N° 2020/24793-1S)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE005</Sigla>
		<Titulo>Implantação do Guia de Biossegurança para Retomada das Atividades Clínicas no Curso de Odontologia da UNAERP, após o surgimento da COVID-19</Titulo>
		<Autores>Messias DCF*, Freitas JR, Bruniera JFB, Pitondo-Silva A, Faria PEP, Silva VO, Silva-Sousa YTC, Alfredo E</Autores>
		<Universidade>Curso de Odontologia - UNIVERSIDADE DE RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Após o surgimento da COVID-19, a elaboração de protocolo de biossegurança para a retomada do atendimento clínico nos cursos de Odontologia tornou-se imperativo frente ao risco de contaminação e disseminação entre profissionais e pacientes. Na Universidade de Ribeirão Preto - UNAERP, a Comissão de Biossegurança em Odontologia elaborou o Guia de Biossegurança para as atividades clínicas e laboratoriais pós-pandemia da COVID-19. O objetivo neste estudo foi apresentar o protocolo implantado no retorno dos atendimentos clínicos e avaliar a implementação das medidas de biossegurança no período de setembro a dezembro de 2020. O Guia definiu atribuições e ações para o atendimento clínico, dividindo-as em três etapas: Pré-Atendimento (Teletriagem; Triagem presencial; Paramentação; Preparo do equipo); Atendimento (Trios de alunos; Procedimentos recomendados) e Pós-Atendimento (Liberação do paciente; Desmontagem de box; Limpeza e esterilização; Desparamentação). Paralelamente, foram realizadas adequações físicas na clínica, com instalação de divisórias até o teto entre consultórios e troca do sistema de ar-condicionado, respeitando-se as normas técnicas e orientações dos órgãos competentes. No período de setembro a dezembro de 2020, foram atendidos 1.353 pacientes, totalizando 12.798 procedimentos, e nenhuma notificação de contaminação pelo coronavírus na clínica.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a implantação do Guia de Biossegurança possibilitou retorno seguro às atividades clínicas, garantindo continuidade da formação dos alunos e atendimento à população.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE006</Sigla>
		<Titulo>InfoOdonto - uso de aplicativo para smartphones no aprendizado em Odontologia</Titulo>
		<Autores>Correa JD*, Silva VF, Oliveira AB, Santório BR, Fernandes MP</Autores>
		<Universidade>Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O número de pacientes portadores de doenças sistêmicas que procuram atendimento odontológico tem aumentado de forma considerável e mesmo com todo conteúdo administrado durante a graduação muitos profissionais e estudantes apresentam dificuldades no atendimento desses pacientes. O objetivo do presente estudo foi desenvolver um aplicativo (app) de smartphone contendo informações sobre o atendimento de pacientes com as principais alterações sistêmicas e investigar a eficácia do app para aumentar o conhecimento dos estudantes de odontologia no tema. 50 Estudantes de odontologia responderam um questionário autoaplicável sobre seus conhecimentos frente as mais variadas situações de pacientes com alterações como diabetes e hipertensão. Posteriormente os estudantes receberam o aplicativo e responderam um segundo questionário, com perguntas semelhantes ao primeiro questionário. No quesito diabetes mais de 50% dos alunos não sabiam responder sobre o efeito dos anti-inflamatórios sobre hipoglicemiantes orais. Em relação aos pacientes hipertensos cerca de 60% não sabiam sobre as doses máximas de anestésicos com adrenalina e mais de 60% não sabem o anestésico contraindicado em caso de pacientes grávidas. Após o uso do app o índice de acerto das questões aumentou em todos os itens, como por exemplo no uso de anestésicos para gestantes e para hipertensos que chegou a 90% de acerto.</Resumo>
		<Conclusao>Dadas as limitações do presente estudo, os aplicativos para smartphones podem melhorar o conhecimento, a atitude e a prática dos estudantes e profissionais de odontologia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE007</Sigla>
		<Titulo>Transpondo os muros da Universidade: Atuação presencial e virtual da Liga Acadêmica de Odontopediatria da FORP/USP</Titulo>
		<Autores>Ferreira LD*, Masson BC, Silva CA, Campos EN, Ferreira LG, Bernal NR, Oliveira AA, Paula-Silva FWG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A Liga Acadêmica de Odontopediatria da Faculdade de Odontologia de Ribeirão Preto (LAOP - FORP/USP) foi criada em 2018 com a finalidade de disseminar informações que agregam conhecimentos para o interessado na área. Em decorrência da pandemia da COVID-19 e interrupção das atividades presenciais na Universidade, a LAOP passou a atuar por meio de redes sociais. Este trabalho teve como propósito comparar a atuação dessa liga acadêmica no período de 2018 a 2019, quando as atividades eram realizadas presencialmente, com o período de 2020 a 2021, quando as atividades passaram a ser virtuais devido ao isolamento social. As atividades foram realizadas na forma de palestras e simpósios, nos quais foram apresentados tópicos de interesse à Odontopediatria. As atividades presenciais foram realizadas na FORP/USP enquanto as remotas foram nas plataformas Instagram, Google Meet e YouTube. Os dados foram comparados por meio de ANOVA seguido pelo pós-teste de Tukey (alfa= 5%). Anteriormente a pandemia de COVID-19, participavam presencialmente das atividades da LAOP em média 53 pessoas (± 11,4), alunos e docentes da FORP/USP, com maior parte de brasileiros. No período da pandemia, o maior número de participantes foi atingido pela rede social Instagram (519 ± 208,2 pessoas) (p &lt; 0,05) seguido pela plataforma Google Meet (60 ± 22,1 pessoas), em ambas com abrangência internacional.</Resumo>
		<Conclusao>Esse presente trabalho mostra a importância de transmitir conhecimento por diferentes meios, destacando maior alcance quanto as atividades ocorreram no formato virtual, comparado ao presencial.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Programa Unificado de Bolsas (PUB-USP))&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE008</Sigla>
		<Titulo>Metodologias ativas aplicadas na endodontia de dentes decíduos: desempenho de estudantes de Odontologia</Titulo>
		<Autores>Silva FG*, Coelho-Junior EC, Rangel M, Almeida SB, Diniz MB, Guaré RO</Autores>
		<Universidade>Pós Graduação - UNIVERSIDADE CRUZEIRO DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo piloto foi avaliar o uso de metodologias ativas de ensino e aprendizagem para o desenvolvimento de competências relacionadas à terapia pulpar em dentes decíduos por estudantes de Odontologia. Participaram 22 alunos matriculados na Disciplina de Odontopediatria da Universidade Cruzeiro do Sul. Inicialmente, empregou-se aula expositiva dialogada, seguido de gameficação com quiz online pela plataforma Kahoot! (8 questões de múltipla escolha), e vídeo de passo-a-passo da técnica endodôntica em dentes decíduos. Em seguida, realizou-se o laboratório de simulação com emprego de dentes decíduos com polpa artificial. Cada aluno realizou a técnica endodôntica em um dente anterior, com aquisição de duas radiografias (inicial e final). Foi utilizado o software Image J® para avaliação da abertura coronária (AC), instrumentação manual (IM) e obturação (O), por um examinador treinado que classificou o desempenho do aluno. Os resultados mostram 53,8% de acertos das questões apresentadas no game Kahoot!, com pior desempenho dos alunos na competência diagnóstico pulpar e melhor desempenho na competência técnica sobre radiografia. Em relação ao laboratório de simulação, o desempenho adequado do aluno foi de 27,3% na AC, 45,4% na IM e 63,6% na O.</Resumo>
		<Conclusao>Pôde-se concluir que as metodologias ativas utilizadas na terapia pulpar de dentes decíduos permitiram a avaliação do desempenho dos discentes através da identificação e registro da competência bem como estímulo aos docentes para aperfeiçoar determinadas dificuldades encontradas no aprendizado proposto.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE009</Sigla>
		<Titulo>Ferramenta audiovisual para auxílio no ensino da anatomia de molares decíduos: relato de experiência de graduandos</Titulo>
		<Autores>Duarte ML*, Sancas MC, Macedo RPVS, Neves AA, Primo LG</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se desenvolver uma ferramenta de apoio ao ensino da anatomia interna de molares decíduos e avaliar a aceitação de estudantes de Odontologia do Estado do Rio de Janeiro. O estudo transversal dividiu-se em: criação do vídeo com textos, narração, imagens em 2D e animações em 3D e elaboração de questionário eletrônico contendo perguntas abertas e fechadas para avaliar a aceitação. Ambos foram pré-testados por especialistas em odontopediatria quanto ao conteúdo e compreensão. Foram elegíveis para aplicação da ferramenta e avaliação da aceitação, graduandos de Odontologia cursando ou que tivessem cursado odontopediatria. Um link contendo a ferramenta e o questionário foi enviado aos professores de odontopediatria para a distribuição e houve divulgação por WhatsApp&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; e Instagram&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;. Os dados foram tabulados e analisados descritivamente (Excel&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;). 128 alunos compunham a amostra, majoritariamente do sexo feminino (79,7%), do 7º período (54,7%) de instituições privadas (87,5%), com idade média de 25,1. 77,3% cursava a disciplina de odontopediatria no semestre corrente, com aulas online, de forma síncrona (55,5%). 50,8% julgam ter conhecimento sobre anatomia de dentes decíduos razoável e 64,8% não buscam informações extras sobre o assunto. 111 responderam completamente ao questionário, 99,1% considerou que o vídeo é relevante, 100% que as informações eram claras e que vídeos devem ser utilizados como ferramenta auxiliar de ensino.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que vídeos são bem aceitos por estudantes que acreditam na sua relevância para aprimoramento de seu conhecimento.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - FAPERJ N° E-26/200.386/2020 | FAPs - FAPERJ N° E-26/202.612/2019 | FAPs - FAPERJ N° E-26/21.352/2019)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE010</Sigla>
		<Titulo>Desenvolvimento de material didático e avaliação do conhecimento de cirurgiões-dentistas sobre condutas em anafilaxias</Titulo>
		<Autores>Freitas RS*, Ramacciato JC, Oliveira LB, Victorelli G, Bergamaschi CC, Motta RHL</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os objetivos deste estudo foram: 1) desenvolver um material didático para auxiliar no manejo de quadros de anafilaxia; 2) avaliar a percepção de profissionais sobre o material desenvolvido e 3) avaliar o conhecimento de profissionais sobre o tema. Foram avaliados 120 profissionais que foram divididos em 2 grupos: G1 (n=60): Profissionais da área de Odontopediatria; G2 (n=60): Profissionais da área de Ortodontia. A parte experimental foi realizada em 2 fases. Na primeira fase foi aplicado um questionário contendo questões para avaliar o nível de conhecimento dos voluntários em relação ao manejo de anafilaxia. Na segunda fase foi apresentado e explicado o material didático desenvolvido. Os resultados obtidos foram submetidos a testes estatísticos com nível de significância de 5%. Foi observado que a maioria dos profissionais não tem um conhecimento adequado sobre o tema (p&gt;0,05). Também foi observado que menos de 1% dos profissionais tinha epinefrina no seu kit de emergência. A maioria dos participantes teve uma percepção positiva do material desenvolvido (tanto na percepção como no uso do material como ferramenta de informação continuada), e se sentiu mais motivada a fazer treinamentos e obter um kit de emergência após o seu contato com o material desenvolvido (p&gt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados sugerem que o material didático desenvolvido pode ser uma estratégia interessante para o aprimoramento do conhecimento sobre o manejo de anafilaxia em ambiente odontológico. Também foi observado que os profissionais avaliados não tinham um conhecimento adequado sobre o tema.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE011</Sigla>
		<Titulo>Dramatização (Role Play) como estratégia de ensino: Uma experiência de criação,  ludicidade e aprendizado na Unidade Odontológica Infantil</Titulo>
		<Autores>Ribeiro SMM*, Miranda DKB, Nogueira JSE</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Na prática docente precisamos incorporar estratégias de ensino que estimulem a participação ativa e o conhecimento dos alunos. Oportunizamos a pesquisa científica de conteúdos pré-definidos para criação de situações fictícias a serem encenadas em sala de aula, estimulando a integração interpessoal e a comunicação lúdica dos temas, empregando a Dramatização/Role Play como estratégia de ensino. Disponibilizamos artigos científicos para a criação dos textos teatrais sobre duas temáticas de Odontopediatria: "Protetores Bucais para Crianças" e "Maus Tratos em Crianças". Os alunos se organizaram em grupos menores para definição e cumprimento de tarefas como: Produção e explanação de apresentação; Definição dos personagens e elenco das peças; Providências dos objetos para caracterização dos personagens e do ambiente. Os alunos foram contemplados na avaliação com 2 pontos, sendo que cada componente distribuiu o 1º ponto entre si e os colegas, de acordo o envolvimento de cada um. No momento presencial as peças são encenadas, cada aluno recebeu o 2º. ponto pela dinâmica lúdica. A Dramatização funcionou positivamente como ferramenta de ensino na disciplina, estimulando o aprendizado. A dinâmica promoveu melhor socialização entre os colegas e revelou habilidades desconhecidas por eles até então, como a capacidade de criação, memorização e incorporação de personagens.</Resumo>
		<Conclusao>A Dramatização pode ser considerada como "start" para despertar nos acadêmicos o interesse pelo conhecimento científico de forma lúdica, possibilitando assim o aprendizado coletivo e efetivo.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE012</Sigla>
		<Titulo>Uso de uma ferramenta de apoio à decisão clínica no tratamento do trauma dental na dentição permanente</Titulo>
		<Autores>Magno MB*, Loureiro JM, Oliveira ARS, Soares TRC, Primo LG, Maia LC</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente estudo foi desenvolver uma ferramenta de apoio à decisão clínica (FADC) no tratamento emergencial dos traumatismos dentários (TDs) na dentição permanente, e avaliar a sua eficácia na transmissão de informação. A FADC-TDs foi criada baseada nas recomendações do guia da Associação Internacional de Traumatismos Dentários. Dentistas e alunos do último ano do curso de graduação em odontologia responderam a um questionário contendo 11 casos clínicos relacionados a diferentes TDs na dentição permanente sem (T1) e com (T2) o auxílio da FADC-TDs. Um modelo de efeitos mistos, ajustado para formação acadêmica e experiencia no atendimento a TDs, foi construído para avaliar a diferença na média de acertos em T1 e T2. Testes estatísticos para amostras dependentes foram aplicados para avaliar diferença das médias ou frequências de acertos nas questões correspondentes aos TDs e no tempo necessário para responder ao questionário. Considerou-se &lt;em&gt;alpha&lt;/em&gt; de 5%. Foram incluídos 40 participantes. Com o auxílio da FADC-TDs a média de acertos geral ajustada (&amp;#636;2=0.82 p&lt;0.001) e relacionadas a avulsão (p&lt;0.001) aumentou, bem como a frequência de acertos sobre luxação intrusiva, extrusiva, fratura radicular, de tábua óssea (p&lt;0.001) e em esmalte e dentina complicada (p=0.005). A FADC-TDs não influenciou nos acertos relacionados a subluxação (p=0.84). Os participantes necessitaram de mais tempo em T2 (p&lt;0.001).</Resumo>
		<Conclusao>A FADC-TDs mostrou-se eficaz para profissionais e estudantes de odontologia na decisão do tratamento emergencial de TDs em dentes permanentes.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - FAPERJ N° E-26/202.333/2019 | CAPES N° DS 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE013</Sigla>
		<Titulo>Criação de um modelo de ensino para a Ortodontia de graduação integrando metodologia ativa e tecnologia educacional na pandemia do COVID-19</Titulo>
		<Autores>Mattos MFR*, Berry MCC, Quintão CCA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Para atender às recomendações da Organização Mundial de Saúde frente a pandemia do Covid-19, o ensino presencial foi suspenso. Para continuar a formação profissional em Odontologia foi necessária a criação de novos modelos de ensino que utilizassem a tecnologia para mediar o ensino, devendo ser eficaz e motivador. Esse relato de experiência revelou a criação de um modelo de ensino para a Ortodontia de graduação que integrou a metodologia ativa FLIP model com tecnologias educacionais disponíveis no ambiente virtual de aprendizagem Moodle de uma instituição pública no Rio de Janeiro. O curso composto por 23 alunos foi dividido em quatro módulos semanais sobre conceitos pré-laboratoriais. A cada módulo, de forma assíncrona os alunos tinham acesso a vídeo-aulas, testes e fóruns com avaliações somativas e formativas, intermediadas por encontros síncronos com o professor da disciplina onde eram realizadas discussões, feedbacks e dúvidas, gerando mais interação e socialização ao ensino. Para avaliar a percepção dos alunos frente ao novo modelo de ensino foi aplicado um questionário ao final dos módulos. 95,6% dos alunos relataram que o currículo foi eficaz, auxiliou no processo de aprendizagem e que os mesmos estavam satisfeitos com a qualidade geral do curso. 69,6% responderam que são capazes de aplicar o que aprenderam no futuro.</Resumo>
		<Conclusao>Com base na experiência e percepção dos alunos, o modelo de ensino criado pode ser uma opção como um método de aprendizagem atraente e funcional a ser incluído na educação odontológica.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 88887.488130/2020-00)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE014</Sigla>
		<Titulo>Orientações em odontologia sobre proteção respiratória em tempos de covid-19. Desenvolvimento de material didático</Titulo>
		<Autores>Lago FC*, Flório FM, Silva ASF, Segundo ASG, Napimoga MH, Moraes PC, Junqueira JLC, Montalli VAM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente estudo foi desenvolver um e-book que visa orientar acerca do Equipamento de Proteção Respiratória (EPR) para os profissionais de odontologia, o qual é indicado para o enfrentamento e redução do contágio em tempos de Covid-19. O EPR oferece a proteção e vedamento das vias respiratórias desde que seu uso seja adequado. A elaboração do material foi baseado nas normas nacionais e internacionais e o conteúdo abordado foi: a) esclarecimento de dúvidas sobre qual EPR usar; b) orientar sobre a diferença entre máscaras cirúrgicas e respiradores; c) reconhecer os níveis de proteção entre as máscaras cirúrgicas e respiradores; d) identificar os riscos do aerossol gerado em ambiente odontológico; e) conhecer as diferenças entre tipos de respiradores; f) orientar na escolha do tipo de respirador adequado; g) orientar formas de descarte do EPR; h) esclarecer dúvidas quanto à reutilização dos respiradores tipo PFF-2 / N95 e sobreposição de máscara quando necessário e; i) sequência de paramentação e desparamentação do EPR.</Resumo>
		<Conclusao>A importância deste trabalho do ponto de vista científico e social está no seu potencial de orientar os profissionais de odontologia quanto ao uso adequado dos equipamentos de proteção respiratória (PFF-2/N95), devido à grande quantidade de aerossóis gerados no ambiente odontológico.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE015</Sigla>
		<Titulo>Panorama atual do conhecimento e uso de sistemas adesivos por cirurgiões-dentistas brasileiros</Titulo>
		<Autores>Ribeiro MM*, Souza NO, Cunha DA, Silva JC, Corrêa MB, Saboia VPA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente estudo foi avaliar o nível de conhecimento dos cirurgiões-dentistas brasileiros sobre os sistemas adesivos atuais. A coleta de dados foi realizada por meio de questionário eletrônico, sendo considerados: a) perfil sociodemográfico; b) formação em Odontologia; e c) aplicação e escolha dos sistemas adesivos (apresentação comercial de preferência, critérios de aplicação dos sistemas adesivos convencionais e autocondicionantes, decisões e preferências clínicas, fatores que influenciam para a escolha dos sistemas adesivos, confiança em relação a técnica de aplicação e meios de obtenção de evidências científicas). A amostra foi composta por 501 cirurgiões-dentistas e os resultados foram analisados utilizando o programa Sigma Stat 5.0 (p&lt;0,05). Os resultados mostram que existem muitas dúvidas sobre a técnica de aplicação dos sistemas adesivos, uma vez que foi verificada falta de padronização em várias etapas dos procedimentos, além de respostas em desacordo com as evidências científicas atuais.</Resumo>
		<Conclusao>A identificação dos erros e dificuldades possibilita um planejamento estratégico para sanar estas deficiências. Ao final da pesquisa, todos os participantes receberam um &lt;em&gt;feedback &lt;/em&gt;com as questões comentadas, com base nas evidências científicas atuais, como forma de despertar o interesse para o domínio desse tema tão importante na odontologia atual.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE016</Sigla>
		<Titulo>Comparação do aprendizado em prótese fixa utilizando demonstração clínica ou vídeo educacional: resultados preliminares</Titulo>
		<Autores>Garcia FR*, Gallas KR, Portella FF, Braga C, Busato ALS</Autores>
		<Universidade>Doutorado - UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo dessa pesquisa foi comparar duas formas de ensino de preparos de prótese fixa, sendo uma através do método de demonstração clínica e outra com o uso de vídeo educacional. Este estudo randomizado foi realizado em uma amostra de 16 alunos do quinto semestre de Odontologia da Universidade Luterana do Brasil, campus Canoas/RS. Os alunos foram divididos aleatoriamente em dois grupos: Grupo demonstração (Gdem) para treinamento tradicional com o professor em laboratório e o Grupo vídeo (Gvid) que assistiu a um vídeo de passo a passo. Foram avaliadas a habilidade, o conhecimento e a satisfação de estudantes de Odontologia referentes ao tema de Preparos Protéticos. Não houve diferença quanto a habilidade dos estudantes em realizar preparos em dentes anteriores (p=0,161) e em dentes posteriores (p=0,152). Os alunos do Gdem e Gvid não apresentaram diferença quanto ao seu conhecimento teórico antes e depois da intervenção didática ou entre os grupos nos dois momentos. Não houve diferenças significativas entre o grau de satisfação em nenhum dos grupos.</Resumo>
		<Conclusao>Estes resultados sugerem que ambos os métodos de ensino podem ser empregados para o ensino na Odontologia.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE017</Sigla>
		<Titulo>Metodologias ativas no ensino da prótese parcial removível durante a COVID-19: um relato de experiência da Universidade Federal da Paraíba</Titulo>
		<Autores>Cosme-Trindade DC*, Muniz IAF, Campos DS, Piagge CSLD, Perez LEC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste relato é apresentar a experiência da disciplina de Prótese Parcial Removível (PPR) da Universidade Federal da Paraíba durante a Pandemia da COVID-19 com o uso de metodologias ativas, visando a consolidação do processo ensino-aprendizagem. Com a suspensão das aulas presenciais e a oferta dos períodos suplementares, os conteúdos do componente curricular foram disponibilizados como cursos, aos egressos da disciplina pré-clínica do 7º período. Metodologias ativas como a gamificação, a sala de aula invertida e o &lt;em&gt;case-based learning&lt;/em&gt; (CBL) foram implementadas para sedimentar o aprendizado quanto ao planejamento de arcos parcialmente desdentados e a sequência clínica em PPR. As atividades foram realizadas de forma síncrona e assíncrona, utilizando esquemas bidimensionais e fotografias de arcos parcialmente desdentados como os casos, que eram enviados previamente aos alunos. As atividades síncronas semanais, realizadas pela plataforma Google Meet&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;, baseavam-se no conceito de sala de aula invertida, onde os alunos apresentavam os casos e os professores atuavam como mediadores nas discussões. Observou-se um grande engajamento e participação ativa dos alunos na construção do seu conhecimento, tendo como resultado deste processo o desenvolvimento de um infográfico para os pacientes a ser utilizado na clínica de prótese.</Resumo>
		<Conclusao>A inserção dessas metodologias foi um eixo motivacional para os alunos, fomentando a aprendizagem e estimulando o desenvolvimento das habilidades e competências no planejamento em PPR previamente ao atendimento clínico.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE018</Sigla>
		<Titulo>Avaliação do impacto de uma intervenção educacional à distância sobre úlceras bucais para médicos residentes e estudantes de medicina</Titulo>
		<Autores>Braun LW*, Salvador SM, Herpich TL, Knorst MM, Melo RGB, Carrard VC</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a capacidade diagnóstica e a percepção de autoconfiança de médicos residentes e estudantes de medicina em relação às lesões ulceradas da boca e o impacto de uma intervenção educacional à distância sobre esses parâmetros, comparando os seus desempenhos com os de estudantes e residentes de Odontologia. A amostra deste estudo quase-experimental com intervenção educacional foi composta por 49 participantes da área da medicina (Med) e 28 da área da odontologia (Odo). O teste de capacidade diagnóstica se baseou em um questionário com 20 fotos clínicas de lesões bucais e a percepção de autoconfiança foi avaliada a partir de uma escala Likert de 5 níveis. A intervenção educacional, aplicada entre os Med, foi caracterizada por vídeo-aulas que somaram 48 minutos de duração. A mediana para capacidade diagnóstica dos Med oscilou em torno de 50%, sendo mais baixa do que a dos Odo (estudantes=65 e residentes=80, Kruskal-Wallis/Dunn, p&lt;0,01). Aproximadamente 70% dos Med se percebeu não confiante ou realmente não confiante para o diagnóstico de úlcera bucais, enquanto 85,7% dos Odo afirmou perceber-se confiante ou muito confiante. A percepção de autoconfiança foi maior entre os Odo do que entre os Med (Kruskal Wallis/Dunn, p&lt;0,01). O percentual de acertos para capacidade diagnóstica e especificidade dos residentes de medicina aumentou após a intervenção educacional (teste t de Student, p &lt;0,01).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o conhecimento de Med é limitado e que uma intervenção educacional a distância pode ser uma alternativa para atenuar essa lacuna de formação</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE019</Sigla>
		<Titulo>Impacto de um grupo de facebook como ferramenta auxiliar  em um curso de estomatologia à distância</Titulo>
		<Autores>Paula MC*, Wagner VP, Correa APB, Martins MAT, Martins MD, Gonçalves MR, Umpierre RN, Carrard VC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi avaliar o impacto da criação de um grupo de Facebook no desempenho de participantes de um curso EAD de Estomatologia e a sua percepção a respeito da utilidade deste recurso como ferramenta de facilitação. Este estudo quase-experimental, do tipo antes e depois contou com um curso à distância em Estomatologia (30 horas) hospedado na plataforma Moodle/UFRGS como intervenção educacional. A amostra foi composta por 64 estudantes do 1º e 5º ano do curso de graduação em Odontologia/Diurno da UFRGS. O curso abordou o diagnóstico dos diferentes tipos de doenças bucais, com ênfase no câncer bucal. Um teste de capacidade diagnóstica baseado em fotos de 30 lesões bucais foi aplicado antes e após o curso, a fim de avaliar o seu impacto. Um grupo foi criado no Facebook para promover interação e engajamento no curso. Ao final do curso, um questionário criado na plataforma SurveyMonkey foi aplicado para avaliar a percepção dos participantes. Observou-se uma taxa de evasão baixa no curso (21%). Em torno de 79% dos participantes concordaram que as atividades do curso foram suplementadas pelo grupo do Facebook. Os alunos que interagiram mais no grupo do Facebook obtiveram um ganho de desempenho mais expressivo (mediana=40,0%) no teste de capacidade diagnóstica do que os que não participaram tanto (medianas=18,4%) deste espaço de interação (teste t de Student, p&lt;0,01).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a criação de um grupo de Facebook pode contribuir no engajamento, favorecendo uma taxa de evasão baixa e aumentando a frequência de participantes de um curso de EAD.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE020</Sigla>
		<Titulo>Panorama da inserção da disciplina de Estomatologia em Instituições de Ensino Superior do Sudeste Brasileiro</Titulo>
		<Autores>Lima MPM*, Medeiros YL, Da Silva PVR, Lopes DF, Faria LV, Guimarães LDA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi apresentar a situação de inserção da disciplina de Estomatologia nos cursos de graduação em Odontologia do sudeste brasileiro. Para o conhecimento dos cursos de Odontologia, foi realizada uma consulta no Cadastro Nacional de Cursos e Instituições de Educação Superior (Cadastro e-MEC), sendo incluídos todos os cursos ativos da região Sudeste do Brasil. Para verificar a oferta da disciplina de Estomatologia nas instituições, de fevereiro a junho de 2019 os endereços eletrônicos foram consultados. A amostra foi composta por 176 faculdades que, após serem excluídas àquelas que não disponibilizaram a grade curricular, obteve-se um total de 144, sendo 125 (86,8%) cursos de instituições particulares e 19 (13,19%) cursos de instituições públicas. Dessas 144, apenas 88 (61,11%) instituições tinham a disciplina de Estomatologia em sua grade curricular, sendo 73 (82,95%) em cursos particulares e 15 (17,04%) em cursos públicos. 82 (93,18%) ofertavam a disciplina como obrigatória, 1 (1,13%) como optativa e 5 (5,68%) não disponibilizaram essa informação. 28 (31,81%) ofereciam conteúdo apenas teórico, 4 (4,54%) apenas prático, 32 (36,36%) teórico-prático e 24 (27,27%) não tinham essas informações disponíveis. 72 (81,81%) disponibilizaram a carga horária, tendo carga horária média de 111,95 horas-aula.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a disciplina de Estomatologia ainda é pouco ofertada no sudeste brasileiro, sendo necessária uma atualização dos currículos dos Cursos de Odontologia para preparar o cirurgião-dentista para o exercício básico da profissão.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE021</Sigla>
		<Titulo>Complicações endodônticas em molares superiores instrumentados e obturados por estudantes de Odontologia: estudo em exames por imagens</Titulo>
		<Autores>Xavier GL*, Matos LO, Rosado LPL, de Oliveira Reis L, Pinheiro MCR, Oliveira ML, Junqueira RB, Verner FS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo neste estudo ex vivo foi avaliar em exames por imagem a presença de complicações endodônticas em molares superiores instrumentados e obturados com diferentes técnicas, por alunos de Odontologia. Foram utilizados 120 dentes molares superiores, que foram tratados por quatro alunos de Odontologia. Os dentes foram divididos em três grupos (n=40): instrumentação com limas manuais e obturação por condensação lateral; instrumentação com limas rotatórias de NiTi e obturação por condensação lateral; instrumentação com limas rotatórias de NiTi e obturação por termocompactação. Posteriormente os dentes foram submetidos a radiografias periapicais (RP) ortorradiais, e tomografias computadorizadas de feixe cônico (TCFC) com e sem a ferramenta redutora de artefatos metálicos. As imagens foram avaliadas quanto à presença de sete complicações endodônticas, e os dados analisados a 5%. Houve diferença na frequência da detecção de canais não tradados, dilatação excessiva do canal, comprimento da obturação aquém do ápice radicular, e obturação não homogênea, entre a RP e as modalidades de TCFC (p&lt;0,05). Tanto a técnica de instrumentação, quanto a de obturação influenciaram a presença de instrumento fraturado, dilatação excessiva do canal, e obturação aquém e além do ápice radicular (p&lt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que há uma alta prevalência de complicações endodônticas em molares superiores tratados por alunos de Odontologia, e que tanto as técnicas de instrumentação e obturação, quanto a escolha do exame por imagem, influenciam no diagnóstico de tais complicações.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE022</Sigla>
		<Titulo>&lt;em&gt;E-learning&lt;/em&gt; no ensino da Tomografia Computadorizada de Feixe Cônico a estudantes de pós-graduação em Odontopediatria</Titulo>
		<Autores>Santos APC*, Rosa BSPA, Verner FS, Struchiner M, Chianca TK, Maia LC, Visconti MA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se estudar dois formatos de &lt;em&gt;e-Learning&lt;/em&gt;, no ensino da Tomografia Computadorizada de Feixe Cônico (TCFC) aplicada à Odontopediatria, em relação à eficácia e às percepções dos alunos sobre as metodologias. Os estudantes responderam a um pré-teste, sobre TCFC, e foram aleatorizados em dois grupos: síncrono (n = 15) e sala de aula invertida &lt;em&gt;on-line&lt;/em&gt; (n = 15). O grupo sala de aula invertida &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; recebeu vídeo aulas prévias a 3 encontros, de 30 minutos, visando discussão, elucidação de dúvidas e aplicação de jogos educacionais. O grupo síncrono se reuniu por 1 hora, na qual metade do tempo foi destinado à aula expositiva e a outra metade ao mesmo propósito dos encontros do outro grupo. Todos podiam participar de fóruns de discussão e tinham acesso a links para material de estudo adicional. No final do último encontro, todos responderam a um pós-teste e a um questionário qualitativo. Estatisticamente, foram usados os testes McNemar, Qui-quadrado, o Modelo Equações de Estimativa Generalizada ou a análise descritiva de múltiplas respostas. Ambos os formatos foram eficazes no ganho de conhecimento (p &lt;0,001), sem diferença entre os grupos nas notas pré e pós-teste (p&gt; 0,05). As percepções sobre o &lt;em&gt;e-Learning&lt;/em&gt; foram positivas e não houve diferença entre os grupos (p&gt;0,05), exceto na preferência pela sala de aula invertida &lt;em&gt;online &lt;/em&gt;(p=0,001).</Resumo>
		<Conclusao>Ambos os formatos foram eficazes, ao promover um ganho de conhecimento. Estes resultados incentivam o uso de métodos &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; para a educação teórica odontológica e demonstram uma preferência dos alunos pela sala de aula invertida &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE023</Sigla>
		<Titulo>Diferentes metodologias de ensino e aprendizagem aliadas à tecnologia para o diagnóstico de lesões intraósseas</Titulo>
		<Autores>Rosa BSPA*, Santos APC, Rocha BC, Abrahão AC, Romañach MJ, Andrade BAB, Visconti MA</Autores>
		<Universidade>Patologia e Diagnóstico Oral - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do estudo foi verificar se o aprendizado baseado em jogos digitais contribui para o ganho de conhecimento na construção do diagnóstico de lesões intraósseas, e verificar a aceitação da metodologia &lt;em&gt;e-Learning&lt;/em&gt; assíncrona no processo de ensino-aprendizagem. A casuística deste estudo experimental comparativo compreendeu exames de imagem e alunos de graduação em Odontologia, que foram aleatorizados em dois grupos: Grupo &lt;em&gt;e-Learning&lt;/em&gt; sem "quiz" e com "quiz". Primeiro, os alunos responderam a um formulário de dados pessoais e a um pré-teste para mensurar o conhecimento prévio sobre o diagnóstico radiográfico de lesões intraósseas. Depois, assistiram à três videoaulas assíncronas através do &lt;em&gt;Google Sala de Aula&lt;/em&gt; e o grupo com "quiz" também utilizou o aplicativo &lt;em&gt;PearDeck&lt;/em&gt;. Ao final, responderam ao mesmo questionário do pré-teste, agora denominado de pós-teste, para verificar o ganho de conhecimento; e a um questionário qualitativo. A amostra do estudo foi composta por 26 estudantes de Odontologia que cursavam do 5º ao 9º semestre. Houve diferença entre as médias de acertos entre os testes pré e pós, independente do grupo estudado (p = 0,025) e 53,8% considerou agradável e motivacional o método de ensino aplicado.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a metodologia &lt;em&gt;e-Learning&lt;/em&gt; assíncrona promoveu ganho de conhecimento na construção do diagnóstico de lesões intraósseas e foi bem aceita pelos alunos. E que, embora o aprendizado baseado em jogos digitais não tenha contribuído nesse processo, pode ser considerado como uma ferramenta de ensino-aprendizagem promissora por motivar os alunos.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - FAPERJ N° E-26/203.145/2019 (252167))&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE024</Sigla>
		<Titulo>Aplicativo móvel no ensino de patologia bucal: uma ferramenta facilitadora no processo de aprendizagem</Titulo>
		<Autores>Moraes ATL*, Oliveira TL, Chemelo GP, Guimarães LHS, Pinheiro JJV</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Odontologia da Ufpa - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os dispositivos móveis se fazem presentes no cotidiano de milhares de pessoas, e sua inserção no processo de ensino e aprendizagem vem ganhando cada vez mais espaço. Nesse contexto, este trabalho teve como objetivo à criação de um aplicativo móvel que auxiliará no processo de ensino-aprendizagem do conteúdo de patologia bucal para os alunos de graduação dos cursos de odontologia. Para realização do mesmo, o projeto foi submetido e aprovado no Comitê de Ética. Em seguida, foi criado um banco de 70 questões, baseando na leitura pertinente. A estrutura do aplicativo (app) foi construída por meio Framework React Native, usando a linguagem de programação JavaScript. O mesmo é compatível com os sistemas operacionais IOS e android e sua formatação e layout foram desenvolvidos visando o fácil acesso dos usuários aos conteúdos. O app já se encontra disponível na loja google play store para os usuários do sistema android, sem custo de download. O jogo denominado "Pathology" é um quiz que reúne perguntas e respostas das principais patologias abordadas em sala de aula, visando facilitar o processo de ensino-aprendizagem dessas doenças</Resumo>
		<Conclusao>Assim, acredita-se que com a criação desse aplicativo, o estudo de patologia bucal, tornara-se mais prazeroso e eficiente, visto que os alunos seriam inseridos em um ambiente virtual que faz parte do cotidiano. Ademais, sua viabilização será fundamental para a formação desses alunos visto que o mesmo contém assuntos importantes não só para sua vida acadêmica, mas também, para sua vivência profissional.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE026</Sigla>
		<Titulo>Avaliação dos protocolos de atendimento aos usuários de uma clínica odontológica de ensino durante a pandemia: resultados preliminares</Titulo>
		<Autores>Segato APZ*, Rosa SV, Gonçalves JRSN, Rodrigues AOLJ, Saurin LG, Fonseca MA, Corrêa EG, Rocha JS</Autores>
		<Universidade>Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O intuito desta pesquisa foi avaliar os protocolos de biossegurança e da prática de humanização no atendimento odontológico durante a pandemia causada pela COVID-19, sob a ótica dos usuários, de uma universidade privada da cidade de Curitiba. É um apuramento parcial de um estudo transversal, envolvendo uma amostra de 170 pacientes atendidos pelos acadêmicos de Odontologia da Clínica Odontológica da Pontifícia Universidade Católica do Paraná (PUCPR). Foi utilizado um questionário semi-estruturado para coleta de dados sociodemográficos, de segurança nos cuidados tomados para prevenção de infecção pelo COVID-19 e satisfação durante o atendimento odontológico. Os dados foram analisados por meio de estatística descritiva utilizando o software SPSS 25.0 (Parecer do Comitê de Ética da PUCPR no 4.137.950). Sobre a satisfação do atendimento na clínica, 94,1% relataram estar satisfeitos com o atendimento recebido e que se sentiram acolhidos pela dupla que os atendeu. Dos cuidados em relação à prevenção de contaminação, 85,9% dos pacientes afirmaram que os alunos explicaram qual seriam as medidas de segurança para prevenção e 97,1% relataram que se sentiram seguros durante o atendimento, sendo que 98,2% dos pacientes disseram que voltariam para nova consulta.</Resumo>
		<Conclusao>Os protocolos de biossegurança e humanização do atendimento aos usuários da Clínica Odontológica da PUCPR permitem que os pacientes se sintam seguros e acolhidos durante os atendimentos em meio à pandemia de COVID-19.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE027</Sigla>
		<Titulo>Perfil de egressos de um Mestrado Profissional em Odontologia</Titulo>
		<Autores>Costa LA*, Tunes UR, Reis SRA, Medrado ARAP</Autores>
		<Universidade>ESCOLA BAHIANA DE MEDICINA E SAÚDE PÚBLICA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Atualmente tem havido uma crescente demanda por mestrados profissionais. Contudo, o impacto desta modalidade de Pós-graduação stricto sensu na sociedade ainda é incipiente. O presente estudo objetivou caracterizar o perfil dos egressos de um mestrado profissional em Odontologia de uma Instituição de Ensino Superior privada, acerca da sua inserção no mercado de trabalho, remuneração e produção técnico-científica. Tratou-se de um estudo retrospectivo, de corte transversal. Foram utilizadas como estratégias de busca dos egressos, redes sociais, número de telefones fixo e móvel, e-mail pessoal e institucional. Para coleta de dados foi utilizado um questionário semi-estruturado elaborado pelos pesquisadores, nos formatos físico e eletrônico e estes foram tabulados em uma tabela unidimensional de frequência, a partir da qual foram identificados os seus respectivos percentuais. Foi constatado que 71,8% dos egressos respondeu aos questionários enviados. A maioria dos egressos conseguiu se inserir na sociedade de forma destacada, pois, 62,1% ingressou em atividades relacionadas à docência, 86,5% publicaram a sua pesquisa sob a forma de artigo cientifico e, 28,7% e 55,4% tem participado em atividades do setor público e privado, respectivamente. Conclui-se que o mestrado profissional representa uma modalidade de Pós-graduação que propicia ao egresso uma formação tecnicamente qualificada, caracterizando-se como uma prática avançada e transformadora, com vistas à melhoria na sociedade.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados deste estudo demonstraram que a grande maioria dos egressos conseguiu se inserir na sociedade de forma destacada, com uma série de recursos humanos qualificados para as atividades docentes, de pesquisa e técnicas visando ao atendimento dos setores público e privado. Conclui-se que o mestrado profissional é uma modalidade de Pós-graduação que propicia ao egresso uma formação tecnicamente qualificada, caracterizando-se como uma prática avançada e transformadora, com vistas à melhoria na sociedade.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FUNDAÇÃO BAHIANA PARA DESENVOLVIMENTO DAS CIÊNCIAS - FBDC N° 02)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE028</Sigla>
		<Titulo>Análise do desempenho dos estudantes de odontologia em três metodologias de avaliação</Titulo>
		<Autores>Silva PS*, Amaral DC, Cruvinel DR, Mundim MBV, Barbosa GLR, Gomes CC</Autores>
		<Universidade>CENTRO UNIVERSITÁRIO DE ANÁPOLIS - UNIEVANGÉLICA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo dessa pesquisa foi analisar se os resultados obtidos por 179 estudantes em três metodologias de avaliação (teórica, prática clínica e Exame Clínico Objetivo Estruturado - OSCE) empregadas nas disciplinas de clínicas integradas de um Curso de Odontologia apresentam similaridade, bem como analisar a evolução do desempenho de 33 estudantes de uma mesma turma quando cursaram o 5º, 6º, 7º e 8º período. A partir das médias obtidas pelos estudantes em cada metodologia de avaliação, as análises comparativas foram realizadas. Os resultados mostraram que há similaridade entre as avaliações teóricas e OSCE, os quais diferem significativamente dos resultados obtidos na avaliação prática clínica. Ao se comparar o desempenho dos 33 estudantes nos diferentes períodos, os resultados apontaram diferença estatisticamente significante nas avaliações teóricas entre 7º e 8º (p &amp;#8804; 0,001), havendo uma evolução positiva dos estudantes entre esses semestres. Entre o 5º e 7º, foi observada uma queda no desempenho dos estudantes na avaliação teórica. Quanto ao desempenho dos estudantes na avaliação prática clínica, as diferenças significantes se mostraram positivas entre 6º e 7º/ 8º. Entre 5º e 6º foi observada uma queda no desempenho dos estudantes na avaliação prática. A mesma análise na avaliação OSCE apresentou-se positiva entre 6º e 7º/ 8º, e com queda no desempenho entre 5º e 6º.</Resumo>
		<Conclusao>A partir dos resultados apresentados nesse estudo, deve-se considerar algumas alterações no sistema de avaliação, se atentando para o valor educacional do mesmo.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE029</Sigla>
		<Titulo>Educação interprofissional articulada à formação do cirurgião-dentista no Brasil: compreensão da percepção de estudantes de odontologia</Titulo>
		<Autores>Olsson TO*, Toassi RFC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo buscou compreender como a Educação Interprofissional (EIP) se articula à formação do cirurgião-dentista em uma Universidade Pública do Sul do Brasil. Estudo qualitativo fenomenológico. Amostra intencional constituída por estudantes de graduação em Odontologia que concluíram atividade de EIP. Instrumento &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; com questões abertas e entrevistas semiestruturadas foram utilizados para produção de dados. O material textual transcrito foi interpretado pela análise de conteúdo. Participaram do estudo 41 estudantes. A característica predominantemente uniprofissional do currículo foi evidenciada. Atividade de EIP foi oferecida como disciplina eletiva e destacou-se por acontecer em cenários de prática da Atenção Primária, junto às equipes e usuários. Estudantes perceberam nas práticas da atividade aprendizados sobre trabalho em equipe e conhecimentos sobre a rede de atenção à saúde que se articulavam ao currículo do curso. Consideraram sua importância por possibilitar o reconhecimento/valorização entre diferentes profissões da saúde, integração/ compartilhamento de saberes, relações menos hierarquizadas, empatia com usuários/famílias e reduzir estereótipos. Barreiras relacionadas à característica eletiva da atividade de EIP e dificuldades na comunicação e conexão entre saberes de diferentes núcleos profissionais foram observadas. Para os estudantes, a EIP não deve ser uma experiência voluntária na graduação e nem oferecida no fim do curso.</Resumo>
		<Conclusao>Atividades interprofissionais são recomendadas na formação do cirurgião-dentista.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Bolsa de Iniciação Cientifica BIC-UFRGS N° 30517)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE030</Sigla>
		<Titulo>O estágio nos tempos de Covid-19. uma prática inovadora em estágios em saúde coletiva no modelo presencial e remoto: relato de experiência</Titulo>
		<Autores>Mohamed CPA*, Marques TCN, Silva EB, Cral WG, Lisboa CO, Bezerra ACB</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Em março de 2020, começou a se alastrar o vírus SARS-CoV-2 levando a alterações profundas no modo de viver e estudar. Tendo a odontologia um alto risco de contaminação em suas práticas, se fez necessário o desenho de um modelo de estágio que permitisse a atuação de ensino presencial e remoto em segurança. O discente foi livre para escolher a modalidade que lhe aprouve. Ambos os modelos de estágio ocorreram nas mesmas instituições de apoio ao menor em situação de vulnerabilidade social e Unidades Básicas de Saúde no DF. Houve intenso treinamento em biossegurança. As práticas remotas foram programadas para que espelhassem as atividades desenvolvidas no estágio presencial. Elas consistiam em palestras educativas e escovação supervisionada pareadas com atenção remota à grupos comunitários e produção de vídeos educativos e e-books personalizados em relação às dúvidas e necessidades da comunidade. Houve campanhas filantrópicas por todo o ano. A avaliação de saúde bucal foi pareada com realização de questionários de saúde on-line, todos seguindo a metodologia da Organização Mundial de Saúde. Atendimentos preventivos e restauradores baseados na Técnica Restauradora Atraumática (ART) pareados à Resolução de Casos Clínicos e práticas de ART em manequim. As atividades presencias clínicas ocorreram no sistema de rodízio com grupos de 10 alunos. Participaram 573 estagiários e 8 professores.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o ensino remoto foi um grande aliado na educação possibilitando o treinamento e aprendizagem do estagiário frente às dificuldades inusitadas de um momento pandêmico.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE031</Sigla>
		<Titulo>Abordagem interdisciplinar em assistência odontológica à pessoa com deficiência no estágio curricular</Titulo>
		<Autores>Silva KLB*, Moraes DA, Genari B, Degrazia FW, Prado CC, Marques TCN, Silva EB</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO DO DISTRITO FEDERAL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O Componente Estágio Curricular Supervisionado em Pacientes com Necessidades Especiais pertencente à matriz curricular do Curso de Odontologia do Centro Universitário do Distrito Federal (UDF), para acadêmicos do último ano de graduação em Odontologia, promove junto aos acadêmicos de Psicologia a elaboração de uma atenção interdisciplinar destinada à pessoa com deficiência (PCD). O presente trabalho visa apresentar por meio de relato de experiência o modelo de atenção compreendendo a reabilitação da saúde bucal e o bem-estar psicológico do indivíduo interferindo diretamente na sua qualidade de vida. O roteiro para essa construção é iniciado com a apresentação da atividade com duração aproximada de 30 minutos, na sequência é desenvolvida a &lt;em&gt;roda de conversa &lt;/em&gt;entre os acadêmicos de psicologia e os pacientes na sala de espera da Clínica Escola de Odontologia, simultaneamente em laboratório é realizado um fórum denominado &lt;em&gt;round de casos&lt;/em&gt; onde são discutidos pelos trios de alunos da Odontologia o caso clínico acompanhado durante o semestre, viabilizando o estudo de estratégias para elaboração de planejamentos em saúde. Durante os atendimentos odontológicos os acadêmicos de psicologia realizam a intervenção junto aos pacientes e cuidadores na busca da melhor aceitação do tratamento.</Resumo>
		<Conclusao>A construção deste referencial interdisciplinar tem refletido positivamente na atuação prática clínica dos acadêmicos junto à PCD, demonstrando um crescimento constante do interesse e do conhecimento pelos processos educativos em saúde bucal e humanização do atendimento.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE032</Sigla>
		<Titulo>Avaliação do Ensino a Distância nos Cursos de Graduação e Pós-Graduação em Odontologia durante a pandemia de Covid-19</Titulo>
		<Autores>Jacomo TS*, Macedo DS, Roman-Torres CVG, Pimentel AC, Marão HF</Autores>
		<Universidade>Mestrado Em Odontologia - UNIVERSIDADE SANTO AMARO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A pandemia COVID-19 fez com que as modalidades de ensino em Odontologia tivessem que se adaptar ao isolamento e distanciamento social. Sendo assim, o ensino a distância (EAD) tornou-se uma ferramenta fundamental para continuidade do ensino em odontologia. O objetivo deste trabalho foi avaliar como o EAD durante a pandemia de COVID-19 influenciou no aprendizado dos alunos de graduação e pós-graduação em Odontologia. A metodologia para avaliar esses dados foi a aplicação de um formulário via Google Forms©&amp;#65039;, distribuído e divulgado via mídias sociais, e-mail e WhatsApp durante dezembro de 2020 e março de 2021. Participaram 236 alunos, a maioria dos participantes foram mulheres (74,2%, n=175), com menos de 25 anos (63,5%, n=150), graduandos (as) (72%, n=170). Dentre os participantes, 76,3% (n=180) concordam que o EAD apresentou influencia negativa para o futuro profissional, alegando que o mesmo não é eficaz (71,6%, n=169). A maioria dos alunos relatou que o rendimento educacional diminuiu com o EAD (84,3%, n=199). Relataram ainda que nem todos os professores apresentam habilidades para conduzir aulas on-line (89,8%, n=211), a maioria dos participantes, se pudessem, não iniciariam o seu atual curso em um momento de pandemia (73,7%, n=174). Após a pandemia, 44,9% (n=106) dos participantes acreditam que o ensino de odontologia permanecerá com aulas parcialmente presenciais e EAD.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados deste estudo indicam que o EAD é uma alternativa de ensino que precisa ser melhorada e adaptada para os cursos de gradução e pós-graduação em Odontologia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE033</Sigla>
		<Titulo>Exame nacional do desempenho dos estudantes de Odontologia (ENADE 2016) - instituições, alunos e a saúde coletiva</Titulo>
		<Autores>Teixeira MCP*, Zanin L, Brito-Junior RB, Oliveira A MG, Flório FM</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo teve como intuito avaliar a associação de características das IES, dos alunos e da performance nas questões de Saúde Coletiva com o desempenho no Exame Nacional de Desempenho dos Estudante (ENADE). A pesquisa foi realizada em 2019, com dados referentes a prova realizada pelos graduandos do curso de Odontologia em 2016. Dados de 205 IES públicas e privadas de Odontologia do Brasil foram avaliados e dos relatórios de cursos emitidos pelo INEP foram extraídas variáveis relativas à IES (localização, tipo, conceito ENADE, quantidade de alunos concluintes do curso e de alunos que fizeram a prova); aos estudantes (cor, renda familiar, escolaridade dos pais; tipo de escola cursada no ensino médio, grau de dificuldade da prova na formação geral e específica; relação ao tempo total; clareza dos enunciados; dificuldade ao responder a prova) e ao desempenho dos alunos na prova (resultado geral e especifico da SC), com seleção das questões da área por consenso. Verificou-se que alunos oriundos de escolas particulares, com melhor nível econômico, de famílias com pais com maior escolaridade, matriculados em IES públicas, com menos alunos por sala e mais alunos presentes na prova obtiveram melhor desempenho no ENADE. As questões de Saúde Coletiva foram respondidas corretamente pela maioria dos concluintes, havendo maior acerto entre os alunos de cursos mais bem avaliados.</Resumo>
		<Conclusao>A busca pelo melhor desempenho dos alunos, envolve o estímulo à salas de aulas menos lotadas e à extensa participação dos alunos na prova, já que são as variáveis passíveis de controle pelas IES.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE034</Sigla>
		<Titulo>Aplicação de metodologias de ensino a distância na disciplina de metodologia científica da FOUSP: Percepção de alunos e tutores</Titulo>
		<Autores>Lopez-Capp TT*, Michel-Crosato E, Biazevic MGH</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar a percepção de alunos de graduação e seus tutores (alunos da pós-graduação) frente ao uso de metodologia de ensino à distância da disciplina de Metodologia Científica da FOUSP. Os 133 alunos de graduação matriculados na disciplina e 08 tutores responderam a um questionário estruturado via Google Forms contendo três domínios (avaliação da disciplina; avaliação dos tutores (para o caso dos alunos de graduação) e avaliação dos alunos (para o caso dos tutores); autoavaliação). Os principais achados da pesquisa evidenciaram que segundo a percepção dos alunos os objetivos da disciplina foram cumpridos (37.5% responderam que "sim, na maioria das vezes" e 40.62% "sim plenamente"), porém a maioria dos alunos apontaram a importância dos encontros presenciais: "Eu gostei de metodologia a distância, mas seria mais interessante se tivesse encontros presenciais também, pq foi péssimo falar com os tutores só por e-mail, seria bem melhor ter essa troca de aprendizagem presencialmente mas com a disciplina ministrada a distância." Quanto a percepção dos tutores, 62.5% avaliaram como "bom" o processo de orientação e acompanhamento dos alunos, ao longo do curso, porém também ressaltaram algumas dificuldades de interação com os alunos: "A tutoria exclusivamente virtual dificulta receber um feedback imediato dos alunos a respeito das dúvidas, esclarecimentos e instruções dadas."</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a disciplina conseguiu atingir os objetivos propostos para alunos e tutores, porém fica latente a importância interações presenciais no processo ensino-aprendizagem.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE035</Sigla>
		<Titulo>Estudo do Perfil Empreendedor em Estudantes de Odontologia de uma Universidade Pública</Titulo>
		<Autores>Leite CRO*, Fagundes FB, Oliveira VS, Nogueira KO, Freitas AP, Silva MF, Neves FS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DA BAHIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O estudo objetiva analisar o perfil empreendedor dos estudantes de Odontologia da Universidade Federal da Bahia, em diferentes períodos do curso, correlacionando o gênero, cor, renda familiar, fatores ligados a prática empreendedora, além do papel da Universidade no processo de ensino-aprendizagem. Foi aplicado um questionário por meio da plataforma &lt;em&gt;Google Forms&lt;/em&gt;, para estudantes matriculados. Após a aplicação, o perfil empreendedor foi classificado como alto, médio ou baixo seguindo os critérios propostos por Santos (2014). Para análise dos dados, foi aplicado o teste chi-quadrado, com nível de significância de 5%. A amostra final foi composta por 352 estudantes com média de idade de 24,6 (± 5,8) anos, sendo a maioria do gênero feminino (71,9%) e com a cor parda (51,7%). A maioria dos estudantes foi classificada com o perfil empreendedor alto (76,7%) e a minoria baixo (1,1%). Não foi observada correlação estatisticamente significativa comparando o perfil empreendedor com gênero (p=0,95), cor (p=0,77), renda (p=0,26) e semestre (p=0,10). A grande maioria dos estudantes vê o empreendedorismo como importante para a formação acadêmica e profissional (p=0,00). Além disso, 50,6% dos estudantes responderam que a Universidade não tem contribuído para o desenvolvimento do seu perfil empreendedor (p=0,01).</Resumo>
		<Conclusao>Foi observado predominância do alto perfil empreendedor entre os estudantes independentemente da cor, idade, gênero, semestre e renda familiar. É necessário que a Universidade tenha uma maior participação nesse processo de ensino-aprendizagem.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE036</Sigla>
		<Titulo>A saúde bucal do trabalhador em Tucuruí/PA: proposta de promoção em saúde na Plataforma Whatsapp em tempos de infodemia</Titulo>
		<Autores>Sousa RSS*, Rodrigues VS, Oliveira MR, Silva SHS, Duarte JC, Sousa NS, Silva KLL, Marinho AMCL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE TEOLOGIA, FILOSOFIA E CIÊNCIAS SOCIAIS GAMALIEL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetiva-se disponibilizar tecnologia educativa previamente construída destinada à teleorientação do público trabalhador, via WhatApp Business. Estudo preliminar no DATASUS, mostrou que indivíduos de 20 a 54 anos em Tucuruí representam 54% da população não sendo registradas atividades de educação em saúde para os mesmos nos últimos cinco anos. Após busca de literatura e obtido o nível de letramento em saúde do público pela por meio do Breald serão elaborados conteúdos educativos com o auxílio do BR-CDC-CCI os quais serão inseridos na plataforma já licenciada. Anuências serão solicitadas aos responsáveis por duas unidades de saúde pertencentes a bairros sorteados onde trabalhadores cadastrados e acompanhados serão convidados para uso da plataforma em teste. Além da aprovação do COEP o projeto será encaminhado ao setor jurídico no Conselho de Odontologia para emissão de parecer quanto à adequação às normativas em vigor.</Resumo>
		<Conclusao>O processo de elaboração da tecnologia baseada nos níveis de alfabetismo em saúde dos sujeitos e a adequação às normativas do conselho de classe são aspectos necessários para que este não se torne mais um material ineficaz em um contexto histórico em que o número de informações inadequadas ao público e que ferem a ética profissional multiplica-se assustadoramente.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE037</Sigla>
		<Titulo>Educação Interprofissional e Formação em Odontologia no ensino remoto: o que pensam os estudantes?</Titulo>
		<Autores>Rocha NB*, Senna MIB, Pinto RS, Amaral JHL, Werneck MAF, Silva CJP, Palmier AC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se analisar a percepção de alunos de Odontologia da UFMG em relação às atividades remotas de educação interprofissional (EIP) realizadas em 2020. Atividades relacionadas às competências colaborativas da EIP (comunicação, papéis e responsabilidades, trabalho em equipe e valor/ética) foram desenvolvidas com encontros assíncronos e síncronos, por meio de simulação de reuniões de equipe interprofissional da Atenção Básica, com carga horária total de 15 horas. O desempenho dos estudantes foi avaliado por meio de instrumentos padronizados e feedback pelos pares e professores. Os alunos avaliaram a atividade por meio de questionário on line (contribuições, habilidades, pontos positivos e negativos). Os preceitos éticos de pesquisa foram respeitados. Participaram 71 discentes da Odontologia: mulheres (73,8%) com idade média 24,8 (±4,1) anos. As habilidades adquiridas mais relatadas foram comunicação interprofissional e trabalho em equipe. Desenvolvimento da interprofissionalidade foi o ponto mais positivo e problemas de conexão de internet e pouco tempo foram os pontos negativos. As principais contribuições citadas foram experienciar o trabalho em equipe interprofissional, mesmo que remoto; crescimento pessoal/profissional e importância da prática colaborativa na área da saúde para atenção integral do paciente.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a EIP no modelo remoto favoreceu o desenvolvimento de competências colaborativas, principalmente pela comunicação e trabalho em equipe e contribuiu de forma positiva e singular para formação em Odontologia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE038</Sigla>
		<Titulo>Vivência pedagógica com Metodologias Ativas de Ensino-Aprendizagem na pós-graduação em Odontologia</Titulo>
		<Autores>Silva RM*, Spiger V, Peres ACO, Agnoletto IG, Santana CM, Carcereri DL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este relato de experiência objetivou descrever e refletir a vivência pedagógica de pós-graduandos de Odontologia com Metodologias Ativas de Ensino-Apredizagem (MAEA), na Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), à luz das teorias pedagógicas de Donald Schön e Paulo Freire. O Projeto de Extensão "Promoção de Saúde na Comunidade Escolar do Colégio de Aplicação da UFSC" é desenvolvido desde o ano 2000, com participação de professoras do Departamento de Odontologia e do Programa de Pós-Graduação em Odontologia, alunos de graduação (bolsistas e voluntários), professores do Colégio, e pós-graduandos. São realizadas ações de promoção de saúde, prevenção e clínica odontológica. O protagonismo extensionista é fomentado por MAEA como: diálogo reflexivo, discussão de casos, e prática comunitária com produção de atividades lúdicas, cartilhas de saúde, portfólios, relatórios e artigos científicos. Esse espaço de integração ensino-pesquisa-extensão propicia uma vivência pedagógica multifacetada de significados ampliados, pois o "aprender a ensinar" se materializa enquanto prática no "aprender-fazendo". Assim, o pós-graduando se insere como ator, pois ensina e aprende. Ao desafiar o papel tradicional docente, as MAEA favorecem, como propõe Schön, o constante ato reflexivo e, como na pedagogia freiriana, realçam o ensino-aprendizagem com a libertação criadora que se volta à realidade local.</Resumo>
		<Conclusao>A experiência com as MAEA no cuidado da saúde bucal permitiu uma formação pedagógica crítico-reflexiva e transformadora aos pós-graduandos e demais envolvidos.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: ProEx/UFSC N° 2 | CNPq N° 3)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE039</Sigla>
		<Titulo>Análise dos Impactos da COVID-19 aos Acadêmicos de Odontologia no Brasil</Titulo>
		<Autores>Eich ND*, Gialain IO, Bittencourt APC, Borba AM, Tonetto MR, Volpato LER</Autores>
		<Universidade>Ciências Odontológicas Integradas - UNIVERSIDADE DE CUIABÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho tem por objetivo analisar o efeito da pandemia da COVID-19 sobre os estudantes de odontologia no Brasil. O estudo transversal descritivo foi realizado por meio da aplicação de questionário usando o aplicativo Google Forms, compartilhado via WhatsApp, Instagram e Facebook para 383 estudantes, número definido por cálculo amostral. Após a realização de estudo piloto, utilizou-se a técnica da "bola de neve virtual" para a coleta das respostas. Realizou-se análise descritiva e inferencial dos dados por meio de frequências e regressões logísticas multinominais com nível de significância de 95%. A maioria dos estudantes (72%) era do sexo feminino, 81,5% eram oriundos de instituições privadas. Houve discordância de satisfação tanto para com as aulas remotas (42,1% totalmente e 25,4% parcialmente) quanto para a formação acadêmica (44,1% totalmente e 25,6% parcialmente), relatou-se queda de rendimento em 70,7% dos estudantes e pensamento em abandonar os estudos (40,5% afirmam que sim e 10,2% relatam "talvez"). Região de residência e dispositivo utilizado para acompanhar as aulas influenciaram no pensamento em desistir dos estudos (p&lt;0,05 e p=0,031 respectivamente), assim como o nível de conhecimento em informática influenciou no rendimento acadêmico durante a pandemia (p=0,009).</Resumo>
		<Conclusao>A necessidade de maior interação com o professor e o despreparo dos estudantes frente ao modelo de educação remota são fatores que indicam que o ensino remoto não tem sido suficiente para contemplar a gama de habilidades a serem desenvolvidas durante a formação em odontologia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE040</Sigla>
		<Titulo>Impacto da Pandemia da COVID-19 na Saúde Mental e na Motivação Acadêmica entre Estudantes de Odontologia Durante o Ensino Remoto</Titulo>
		<Autores>Limeira FIR*, Guiomarino-Neto AB, Cruz PF, Abrantes VO, Oliveira CS, Galdino TM, Arantes DC</Autores>
		<Universidade>FACULDADE PRESIDENTE ANTÔNIO CARLOS DE TEÓFILO OTONI.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se analisar o impacto da COVID-19 na saúde mental e na motivação acadêmica entre estudantes de odontologia. Estudo transversal, realizado na Faculdade Alfa Unipac, em Teófilo Otoni, Minas Gerais, entre julho e agosto de 2020. Um questionário foi hospedado no Google Forms abordando: aspectos sóciodemográficos; questões sobre a pandemia e o ensino remoto; itens da Escala de Depressão, Ansiedade e Estresse e da Escala de Motivação Acadêmica. Este estudo foi aprovado pelo Comitê de Ética em Pesquisa (4.114.334). Dos 137 alunos matriculados, 120 participaram, 75,8% do sexo feminino e com média de idade de 23,35 ± 6,07. Algum nível de depressão, ansiedade e estresse foi observado em 64,2%, 67,5% e 61,7% dos alunos, respectivamente. Estudantes do sexo feminino mostraram maiores escores de depressão, ansiedade e estresse (p &lt; 0,05). Aqueles com medo da COVID-19 ou que possuíam um amigo ou familiar diagnosticado com a doença também apresentaram maiores escores de depressão, ansiedade e estresse (p &lt; 0,05). A insatisfação com o ensino remoto mostrou escores de depressão e estresse elevados (p &lt; 0,05). Estudantes com medo da COVID-19 mostraram-se mais desmotivados (p &amp;#8804; 0,05). A motivação intrínseca foi menor (p &lt; 0,05) em estudantes insatisfeitos com o ensino remoto e que já haviam apresentado diagnóstico positivo de COVID-19. Estudantes cujos amigos e familiares já haviam apresentado a doença mostraram-se com menor motivação (p &amp;#8804; 0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a pandemia da COVID-19 possui um impacto na saúde mental e na motivação acadêmica entre estudantes de odontologia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE041</Sigla>
		<Titulo>Modelo de atividade extracurricular para divulgação científica em saúde bucal: desenvolvimento metodológico</Titulo>
		<Autores>Schmitt JDC*, Pereira KKY, Morosolli ARC, Shinkai RSA</Autores>
		<Universidade>PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O acesso à informação e ao conhecimento foi facilitado pelo amplo uso de mídias sociais e internet, mas a divulgação sobre saúde deve ser qualificada, e o conteúdo e a linguagem devem ser adequados ao público-alvo. Este trabalho objetivou desenvolver um modelo de atividade extracurricular para produção de vídeos curtos de animação, para informar o público geral sobre saúde bucal. O trabalho foi realizado por uma aluna de graduação em Odontologia, bolsista de IC, através das etapas: 1) Fundamentação em divulgação científica e odontologia baseada em evidências, 2) Treinamento de ferramentas de pesquisa e produção de vídeo; 3) Mapeamento de temas em saúde bucal para adultos e idosos; 4) Desenvolvimento de roteiro, com pesquisa bibliográfica; 5) Produção do vídeo inicial; 6) Revisão por docentes e finalização do vídeo. De janeiro a abril de 2021, foram elaborados 4 vídeos curtos (até 4 min) sobre clareamento dentário, saúde gengival, saúde bucal na gravidez e exame radiográfico. O conteúdo foi elaborado a partir de material para pacientes disponível no site da American Dental Association. O texto foi traduzido, adaptado e organizado em formato de roteiro, e o vídeo foi desenvolvido na plataforma Powtoon, exportado em formato mp4 e publicado no canal YouTube para compartilhamento (Facebook). Os vídeos também podem ser exibidos aos pacientes durante atendimento clínico ou na sala de espera.</Resumo>
		<Conclusao>Este modelo de atividade para divulgação científica é viável e pode ser replicado em larga escala, para que a orientação profissional chegue ao público de modo simples e confiável.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE042</Sigla>
		<Titulo>O impacto da Covid-19 nos alunos de graduação de odontologia e a perspectiva de retorno às atividades presenciais</Titulo>
		<Autores>Silva TC*, Figueiredo CPS, Freitas LVB, Carvalho PL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os objetivos desta pesquisa foram analisar os fatores emocionais adquiridos por estudantes do curso de odontologia no período pandêmico COVID-19 e as influências relacionadas ao retorno das atividades presenciais. O tipo de Pesquisa é observacional, transversal e analítica, realizada em uma universidade pública do estado do Pará. Foi aplicado na comunidade acadêmica um questionário de pesquisa, próprio, validado pelo comitê de ética da Universidade Federal do Pará, por um período de 3 meses (novembro de 2020 a janeiro de 2021). Para a análise foi pelo programa Excel, estatísticas Kappa e o teste Qui-quadrado exibidos por frequência e porcentagem. Participaram da pesquisa 188 alunos de odontologia. Os resultados obtidos na pesquisa foram de acordo com a hipótese gerada pelos pesquisadores, cerca de 19,2% e 3,7%, apresentaram crises emocionais elevando-as no período de confinamento. Quanto as expectativas para o atendimento, houve aumento de estado opressivo de crises psíquicas (ansiedade, estresse, raiva, medo), consideradas influentes na cognição dos traços comportamentais durante o atendimento pós pandemia.</Resumo>
		<Conclusao>O estudo identificou que as alterações emocionais adquiridas no surto pandêmico desencadearam impacto negativo no rendimento estudantil, todavia, a sintomatologia depressiva esteve expressa em acadêmicos concluintes.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE043</Sigla>
		<Titulo>O processo formativo odontológico e o discurso político-econômico hegemônico: saúde bucal para poucos</Titulo>
		<Autores>Almeida LE*, Oliveira V, Mitterhofer WJS, Silva MI, Paulino CS, Araújo EF, Zambelli JC, Mialhe FL</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Boca é corpo, e carrega com suas funcionalidades todas as objetividades e subjetividades inerentes às pluralidades das existencialidades humanas. Contudo, apesar da riqueza social do território bucal, a Odontologia não coaduna com essa dialética. Assim, este estudo traz uma análise das inferências do discurso político-econômico hegemônico junto ao processo formativo odontológico. Para tal, através de um ensaio teórico, foi analisada a estrutura curricular dos cursos de Odontologia que tiraram nota máxima, 5, no último Exame Nacional de Desempenho dos Estudantes (n=16). Do analisado, ficou demostrada a hegemonia de disciplinas dentárias, onde o futuro cirurgião-dentista é guiado por uma limitada cartografia que o manterá no, dentro e em torno do dente. Uma lógica formativa que encontrou, e ainda encontra, suporte no modelo capitalista de ciência, onde a Odontologia firmou sua prática de mercado, que legitimou o acesso dos complexos procedimentos odontológicos a um determinado grupo hegemônico. Nesta enseada, desponta-se como consequência uma paradoxal realidade, atravessada tanto pelas iniquidades bucais (pacientes sem dentistas), quanto pelos desafios mercantilistas da profissão (dentistas sem pacientes).</Resumo>
		<Conclusao>Por fim, extraiu-se que a formação odontológica segue essencialmente alienada quanto à desconstrução de conceitos hegemônicos, o que não minimiza sua responsabilidade como agente opressor da maioria populacional, reforçando seu distanciamento de existencialidades não-masculinas, não-brancas, não-cisgêneras e não-heterossexuais.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE044</Sigla>
		<Titulo>Massive Open Online Course (MOOC): ofertas de cursos online gratuitos em Odontologia antes e após a pandemia de Covid-19</Titulo>
		<Autores>Huanca CM*, Garrido D, Maia MFL, Oliveira AEF, Haddad AE</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os Massive Open Online Courses (MOOCs) são cursos online, gratuitos e sem limites de participantes. Prestigiadas universidades oferecem MOOCs em diversas áreas. Estas características facilitam a ampliação do acesso ao conhecimento. A necessidade do ensino remoto desencadeada pela pandemia da COVID-19 incentiva a maior utilização das tecnologias para o ensino na saúde. O objetivo deste estudo é apresentar uma revisão integrativa dos MOOCs na Odontologia, comparada entre antes e após a pandemia de Covid-19. Pesquisa exploratória, descritiva, analítica, desenvolvida online nas plataformas dos MOOCs para a extração dos dados sobre as ofertas de cursos. Como critério de exclusão, os cursos self-paced não foram analisados. Foram identificados 32 MOOCs na área de Odontologia. 21 MOOCs foram elegíveis para esta revisão com temáticas variadas (cariologia, radiologia, biomateriais, farmacologia, semiologia, implantodontia, ortodontia, endodontia, saúde bucal da gestante, entre outros temas). Desses, 16 MOOCs foram ofertados a partir de 2013, sendo 7 MOOCs oferecidos por IES do Brasil, China e Colômbia. Em 2020, 9 novos cursos foram ofertados após o início da pandemia, 4 cursos estão hospedados na plataforma Coursera, 3 MOOCs são em inglês e 4 cursos são brasileiros ofertados pela UNASUS-UFMA.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que os MOOCs na Odontologia tiveram aumento significativo em suas ofertas após o início da pandemia, com potencial para oferecer oportunidades diversas para expandir o conhecimento dos interessados na formação complementar e educação continuada.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq N° 134283/2017-1)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE045</Sigla>
		<Titulo>Experiência de estudantes de graduação e pós-graduação em odontologia em relação ao ensino mediado por tecnologia durante a Covid-19</Titulo>
		<Autores>Vieira MCSS*, Volpato GH, Didier VF, Almeida-Pedrin RR, Conti ACCF, Oltramari PVP, Almeida MR, Fernandes TMF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE NORTE DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esse estudo objetivou avaliar a experiência dos estudantes de Odontologia em relação ao ensino mediado por tecnologia (e-learning) durante a COVID-19. Um questionário elaborado usando google forms foi disponibilizado por meio de rede social para alunos de graduação (GS) e pós-graduação (PGS) em Odontologia de todas as regiões do Brasil. Após o consentimento, os participantes responderam 32 perguntas sobre dados demográficos, sociais, acesso e experiência ao tipo de ensino durante a pandemia. O questionário foi aplicado de 25/06/2020 a 24/07/2020. Os dados foram descritos em tabelas por frequência absoluta e frequência relativa (%). A amostra foi de 526 alunos, sendo 266 GS e 260 PGS, e média de idade de 22,58 (GS) e 30,33 (PGS). Observou-se que 95,9% dos GS e 78,5% dos PGS estão tendo algum tipo de atividade on-line, sendo que a maioria (89,5% GS e 78,1% PGS) tem facilidade de acesso às aulas. A realização de atividades durante a pandemia foi considerada importante para a maioria dos alunos (79,7% GS e 90,8% PGS). Contudo, foi registrada a insatisfação com o método e-learning (51,9% GS e 21,5% PGS) e poucos (3,8% GS e 7,3% PGS) recomendariam muito a outras pessoas. A maior parte dos alunos se concentra por no máximo 1 a 2 horas e a sobrecarga de atividades foi sentida de alguma forma em mais de 95% dos alunos.</Resumo>
		<Conclusao>Os participantes consideram importante o e-learning neste período, porém encontram-se insatisfeitos, não conseguem permanecer muito tempo concentrados nas atividades e sentem-se sobrecarregados, o que pode afetar a qualidade de vida dos estudantes e a aprendizagem.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE046</Sigla>
		<Titulo>Percepção dos estudantes de odontologia sobre a contribuição de uma disciplina extramuros para sua formação profissional</Titulo>
		<Autores>Duval TPG*, Perazzo MF, Pordeus IA, Vasconcelos M, Ferreira FM, Paiva SM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi analisar a percepção dos estudantes do curso de Odontologia da UFMG sobre sua vivência na disciplina de Estágio em Ações Coletivas I (EAC I). A EAC I tem por princípio proporcionar aos estudantes a experiência&lt;em&gt; in loco&lt;/em&gt; da Educação Baseada na Comunidade. Os acadêmicos responderam a questionário estruturado com questões múltipla-escolha e organizado em dois eixos: (1) dados sociodemográficos e (2) percepção sobre a disciplina. A análise estatística foi descritiva e realizada no programa SPSS. Participaram do estudo 139 estudantes com média de idade de 21,2 anos, sendo 66,2% mulheres. Dentre os graduandos 99,3% eram solteiros, 92,1% não trabalhavam e 32,4% possuíam renda familiar entre 3 e 6 salários-mínimos do Brasil. A expectativa inicial com a disciplina foi considerada 'mediana' para 60,4% dos graduandos. Após o seu término, 61,9% tiveram uma percepção 'alta' quanto ao aprendizado proporcionado, 83,5% relataram que tiveram um desempenho 'alto' ou 'muito alto', 64,8% avaliaram que a disciplina teve 'elevada' importância na formação do Cirurgião Dentista (CD), 76,3% acreditavam que as atividades de educação em saúde tiveram impacto 'elevado' nas escolas de ensino fundamental e 63,3% não esperavam cursar uma disciplina como EAC I quando ingressaram no curso.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar dos estudantes inicialmente desconhecerem o processo de ensino-aprendizagem proporcionado pela disciplina; após o seu curso as ações de educação e promoção da saúde direcionadas à população infantil foram positivas para a comunidade escolar bem como para sua formação como CD.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE047</Sigla>
		<Titulo>Associação entre satisfação com o curso de Odontologia, satisfação com a vida, fatores sociodemográficos e profissionais</Titulo>
		<Autores>Santos AMC*, Perazzo MF, Pordeus IA, Granville-Garcia AF, Paiva SM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a associação entre satisfação com o curso de Odontologia, satisfação com a vida, fatores sociodemográficos e profissionais. Foi realizado um estudo transversal com 512 estudantes de Odontologia matriculados na Universidade Federal de Minas Gerais, Brasil. Essa amostra corresponde a 80% do total da população estudada e através da mesma foi possível levantar um perfil representativo de todos os dez períodos da faculdade. Os participantes responderam a Escala de Satisfação com a Vida (ESV) assim como um questionário abordando a satisfação com o curso, dados sociodemográficos e outros fatores relacionados ao curso e à carreira. Foram realizadas análise descritiva dos dados e regressão logística múltipla usando o programa SPSS. A maioria dos participantes era do sexo feminino (73,2%), solteiros (99,8%) e com média de idade de 21,77 (+2,71) anos. A renda familiar de 52,2% dos indivíduos era superior a três salários-mínimos brasileiros. A análise multivariada revelou que a satisfação com o curso estava associada com satisfação com a vida (OR=0.91; IC 95% 0,87-0.94) e com a perspectiva de mercado de trabalho (OR=2,44; IC 95% 1,36-4,40).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que estudantes satisfeitos com a vida e otimistas em relação ao mercado de trabalho apresentam alta satisfação com o curso de Odontologia. Os fatores sociodemográficos não demostraram influência na satisfação com o curso. 	</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
