<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>PN0468</Sigla>
		<Titulo>Influência do uso do &lt;em&gt;laser&lt;/em&gt; Er,Cr:YSGG associado ou não ao verniz fluoretado 5% na prevenção de cárie em esmalte</Titulo>
		<Autores>Carvalho CS*, Mendonça LO, Arantes BF, Castro DT, Faraoni JJ, Geraldo-Martins VR, Palma-Dibb RG, Lepri CP</Autores>
		<Universidade>Biomateriais - UNIVERSIDADE DE UBERABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou a influência da irradiação do laser Er,Cr:YSGG associado ou não ao verniz fluoretado 5% na prevenção de cárie em esmalte. Utilizou-se 40 incisivos bovinos, com dimensões: de 4mm x 4mm e 3mm, divididos aleatoriamente em 4 grupos (n=10). G1- Irradiação com laser Er,Cr:YSGG; G2 - Aplicação de verniz fluoretado 5% + laser Er,Cr:YSGG; G3 - Aplicação de verniz fluoretado 5% (controle positivo); G4-Nenhum tratamento (controle negativo). Os espécimes foram submetidos a ciclagem de pH, imersos em soluções desmineralizante e remineralizante por 6 e 18 horas respectivamente, durante 14 dias. A avaliação dos tratamentos feitos foi através dos testes de rugosidade superficial e de perda de volume, por meio de microscopia confocal de varredura a laser. Avaliou-se a normalidade (Kolmogorov-Smirnov) e homogeneidade (Levene's) dos dados. Os dados de rugosidade superficial foram submetidos ao teste estatístico de Análise de Variância (ANOVA) e pós-teste de Tukey. Para o perfil de desgaste, utilizou-se o teste Kruskal-Wallis e o pós-teste de Dunn. Observou-se que o G4 apresentou os maiores valores de rugosidade superficial (3,208µm&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;±0,176µm&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;) (p&lt;0,05). O G2 apresentou o menor percentual de perda de volume (5,9%±0,5%) e o G4 mostrou o maior percentual (35,7%±1,7%) (p&lt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Considerando os resultados, conclui-se que todos os grupos apresentaram menores valores de rugosidade superficial do que o grupo controle negativo. Para a perda de volume, a associação verniz fluoretado 5% + laser Er,Cr:YSGG mostrou o melhor resultado em comparação ao demais grupos.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
