<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>PO001</Sigla>
		<Titulo>Gastos públicos com o trauma de face no Sistema Único de Saúde: análise ecológica de uma década</Titulo>
		<Autores>Martins-De-barros AV*, Nascimento RMN, Sette-De-souza PH, Macedo RAP, Araújo FSMS, Silva EDO, Carvalho MV, Araújo FAC</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Odontologia de Pernambuco - UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Traumatismos da região maxilofacial representam um problema de saúde pública com alto impacto socioeconômico, em especial nos países em desenvolvimento. O objetivo deste estudo foi analisar os gastos financeiros com assistência à saúde no trauma de face no âmbito do Sistema Único de Saúde entre os anos de 2008 e 2017. Trata-se de uma análise epidemiológica ecológica, desenvolvida a partir de dados secundários de domínio público do Sistema de Informação Hospitalar (SIH/SUS), filtrados pelos Códigos Internacionais de Doenças (CID-10) referentes aos traumas maxilofaciais e distribuídos pelas Unidades Federativas (UF) do Brasil. O Índice de Moran Global (IMG) foi utilizado para calcular a autocorrelação espacial. No período estudado, foram registradas 398.786 Autorizações de Internação Hospitalar (AIH) para tratamento do trauma de face no Brasil, com custo total de R$436.918.194,50. Foi observado um aumento progressivo dos gastos anuais ao longo da série histórica. A hospitalização foi mais frequente em homens entre 15 e 34 anos. A distribuição das AIH por UF foi heterogênea (IMG médio = 0.228±0.035), com maior taxa de registros nas UF da região Sul.</Resumo>
		<Conclusao>Os gastos públicos com assistência às vítimas de trauma facial no Brasil, apesar de subnotificados, representam um montante oneroso para o orçamento da Seguridade Social, chamando atenção para a necessidade de fortalecimento das políticas públicas de prevenção e de organização espacial dos serviços de Traumatologia Bucomaxilofacial para atender esta demanda da forma mais eficiente.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO002</Sigla>
		<Titulo>Avaliação do nível de compreensão das orientações pós-operatórias de pacientes após a realização de exodontia dos terceiros molares</Titulo>
		<Autores>Silva MC*, Silva WPP, Lima-Neto TJ, Silva LP, Sachi VP, Ribeiro NP, Gomes MA, Faverani LP</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Clínica Integrada - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O pós operatório de um procedimento cirurgico é inegavelmente importante e é diretamente influenciado pela compreensão do paciente quanto as instruções passadas pelo Cirurgião Dentista, que visam minimizar complicações e melhorar a qualidade de vida do paciente. O objetivo desse trabalho foi avaliar o nível de compreensão dos pacientes em relação as orientações pós operatórias após cirurgia de extração de terceiros molares. Os pacientes selecionados após o procedimento cirúrgico, receberam instruções de acordo com o grupo em que foram alocados e seguiram para realizar o questionário juntamente um entrevistador, onde também foram feitas novas instruções de acordo com o grupo ao qual pertenciam. Os resultados demonstraram um equilíbrio entre os grupos e suas diferentes formas de orientação pós operatória, apresentando significância estatística apenas no ato de "não cuspir" (p = 0,025). Outro dado relevante, foi a alta porcentagem de pacientes que responderam de forma equivocada o intervalo de uso entre as doses e ao total de dias de uso do antibiótico (27,5%) e antinflamatório (45%). A instrução sobre o trismo também foi um ponto de destaque, já que apenas 7,5% dos pacientes responderam de forma correta no questionário.</Resumo>
		<Conclusao>Concluímos que há importância nas orientações pós operatórias para o paciente, como forma de melhorar a sua recuperação cirúrgica. E mesmo em pacientes com nível sociocultural considerável, houve dificuldade na compreensão das orientações e em segui-las, o que torna ainda mais relevante os resultados encontrados nessa pesquisa.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO003</Sigla>
		<Titulo>YouTube como estratégia coletiva para educação em saúde bucal</Titulo>
		<Autores>Oliveira FMMPC*, Masson BC, Queiroz AM, Carvalho FK, Paula-Silva FWG</Autores>
		<Universidade>Doutorado - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>As mídias sociais podem ser uma fonte importante para as pessoas acessarem informações relacionadas à saúde bucal. Assim, o objetivo desse trabalho com abrangência coletiva foi criar um canal no YouTube e divulgar vídeos educativos para crianças e cuidadores. Os temas abordados incluíram defeitos de desenvolvimento do esmalte, erosão e traumatismo dentário, doenças transmitidas via cavidade bucal e higienização bucal. Os vídeos apresentaram curta, média ou longa duração e o conteúdo apresentado na forma de animações ou explicações de cirurgiões-dentistas. Os dados relativos ao acesso do conteúdo foram analisados por meio da plataforma YouTube Studio. Ao longo de 12 meses, foi possível observar que quanto à origem do tráfego, a maioria dos usuários utilizaram meios externos para chegar ao YouTube, sendo o WhatsApp, Facebook e Google os mais utilizados. Quanto mais recursos externos utilizados para divulgar um vídeo, maior foi o engajamento, mensurado pelo número de visualizações e inscrições no canal. Os vídeos mais visualizados e com a maior duração média da visualização foram aqueles que envolviam animações, com conteúdo lúdico e curta duração, diferentemente dos vídeos com profissionais explicando sobre saúde bucal.</Resumo>
		<Conclusao>A criação de um canal no YouTube contribui como mais uma estratégia coletiva para disseminar informações precisas e confiáveis sobre saúde bucal para crianças.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES | Santander | PRCEU USP)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO004</Sigla>
		<Titulo>Avaliação dos Resultados do Projeto "Prótese em 1 Dia/DSEI-BA" em Aldeia Velha / Bahia - Estudo Retrospectivo</Titulo>
		<Autores>Santos-Junior JS*, Flório FM, Silva ASF</Autores>
		<Universidade>Clínicas Odontológicas - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho teve como objetivo avaliar o impacto de próteses totais mucossuportadas na qualidade de vida e percepção quanto a satisfação geral, qualidade e habilidade mastigatória de indígenas Pataxós de Aldeia Velha (Bahia). Mutirão "Prótese em 1 dia" realizado em terra indígena (Porto Seguro/Bahia) com a parceria do Distrito Sanitário Especial Indígena - Bahia. Estudo observacional retrospectivo. Foram avaliados dezenove indígenas edêntulos (total ou monomaxilar), reabilitados com próteses totais pela técnica simplificada "Prótese em 1 dia". Os pacientes foram submetidos, antes da confecção das próteses (t0), à anamnese, exame clínico e entrevista para a aplicação do OHIP-14. Após um ano de uso (t1), realizou-se a consulta periódica e uma nova entrevista para avaliação da qualidade de vida e percepção em relação às próteses. Dados foram tabulados e analisados, considerando o nível de significância de 5%. Houve diminuição significativa em todos os domínios do OHIP-14 (mediana t0 = 33,0 /min 18,0 - máx 44,0; mediana t1 = 0,0 /min 0,0 - máx 11,0; p = 0,0003; tamanho do efeito = 4,69). De modo geral, as notas associadas à percepção dos pacientes para as próteses superiores e inferiores foram altas após um ano de uso, variando de 8,0 a 10.</Resumo>
		<Conclusao>A técnica simplificada "Prótese em 1 dia" proporcionou um impacto positivo na qualidade de vida dos pacientes, podendo ser considerada uma alternativa viável para confecção de próteses totais em indígenas aldeados.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO005</Sigla>
		<Titulo>Fatores associados aos municípios que ofertam ortodontia na rede de atenção à saúde no Brasil</Titulo>
		<Autores>Oliveira DD*, Vargas IA, Busato ALS, Bavaresco CS, Moura FRR</Autores>
		<Universidade>Saúde Comunitária Em Odontologia - UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do estudo foi analisar fatores associados aos municípios que ofertavam tratamentos ortodônticos fixos e interceptativos nos serviços públicos do Brasil. Este foi um estudo ecológico. Para coleta de dados foram consultados: o Departamento de Informática do Sistema Único de Saúde (SUS), o Atlas de Desenvolvimento Humano do Brasil e o Sistema de Informações sobre Orçamentos Públicos em Saúde. Foram realizadas análises multivariadas, utilizando a regressão de Poisson com variância robusta (p&#8804;0,05). Após as análises verificou-se que 45 (0,8%) municípios ofertavam tratamentos de ortodontia fixa e 76 (1,4%) de ortodontia interceptativa. Além disso, os fatores que mais contribuíram para os municípios ofertarem serviços de ortodontia fixa e interceptativa foram: possuir ortodontistas no SUS (fixa=RP 1,21; IC95%: 1,15-1,28; interceptativa= RP 1,31; IC95%: 1,24-1,38) e hospedar Centros de Especialidades Odontológicas (CEOs) tipo III (fixa= RP 1,19; IC95%: 1,12-1,27; interceptativa= RP 1,33; IC95%: 1,24-1,42).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que fatores vinculados à Política Nacional de Saúde Bucal como prover CEOs tipo III e ortodontista no SUS podem contribuir para os municípios ofertarem tratamentos ortodônticos no SUS.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO006</Sigla>
		<Titulo>Biossegurança em Odontologia em tempos de COVID-19: formação de rede colaborativa para pesquisa aplicada ao ensino, pesquisa e extensão</Titulo>
		<Autores>Silva-Junior MF*, Strapasson RAP, Campagnoli EB, Costa TRF, Finkler M, Fontanella VRC, Castro RG, Baldani MH</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE PONTA GROSSA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A pandemia da COVID-19 tem desafiado a ciência e os serviços de saúde na busca de respostas para o enfrentamento da doença. O objetivo do trabalho foi desenvolver uma pesquisa multicêntrica sobre biossegurança em Odontologia no contexto da pandemia da COVID-19 e formulação de estratégias aplicadas ao ensino, pesquisa e extensão. A rede colaborativa formada pelas Universidades Federais do Paraná, Santa Catarina e Rio Grande do Sul e Estadual de Ponta Grossa desenvolveram o estudo transversal com Cirurgiões-Dentistas, Técnicos em Saúde Bucal (TSB) e Auxiliares em Saúde Bucal (ASB), do serviço público e privado, em nível ambulatorial, dos estados da Região Sul, entre agosto e outubro de 2020. O formulário on-line foi desenvolvido e validado pelo grupo, sendo enviado pelos Conselhos Regionais de Odontologia e divulgado nas mídias sociais da pesquisa. Como uma estratégia de divulgação e incentivo a participação do público-alvo houve um projeto de extensão para evento por teleconferências. Houve participação de 2.560 profissionais. Além das mídias sociais, a rede conta com um site próprio para divulgação dos resultados, e vem publicando produtos técnicos e científicos sobre o percurso metodológico e os dados da pesquisa como forma de devolutivas.</Resumo>
		<Conclusao>A rede colaborativa desenvolveu uma pesquisa aplicada ao ensino, pesquisa e extensão, criou um instrumento para mensurar as práticas de biossegurança em Odontologia no contexto da pandemia da COVID-19 e estratégias exitosas na coleta de dados e na divulgação dos resultados.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO007</Sigla>
		<Titulo>Rede Odonto Covid: Da ação pedagógica à divulgação de conteúdos científicos em mídia social</Titulo>
		<Autores>Montalli VAM*, Borges-Oliveira AC, Tenorio JR, Turatti E, Abreu CCG, Sarmento DJS, Pedreira EN, Ortega KL</Autores>
		<Universidade>Patologia Bucal - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Uma das estratégias para o enfrentamento da pandemia da Covid-19 é disponibilizar informações baseadas em evidências científicas. Visando veicular informações com evidência científica relacionadas à Covid-19, o presente estudo objetivou relatar as estratégias realizadas na produção de materiais pedagógicos digitais baseados em evidências científicas e uso de linguagem adequada para profissionais da odontologia. Trata-se de um projeto multi-institucional, composto por 17 professores de diferentes instituições de ensino superior do Brasil. A metodologia adotada incluiu revisão de literatura, adaptação de linguagem para públicos com diferentes níveis de acesso a conhecimento, produção de material pedagógico em plataformas virtuais e divulgação na rede social Instagram. As principais temáticas abordadas incluem: geração de aerossol no ambiente odontológico, paramentação/desparamentação, uso de respiradores e equipamentos de proteção individual, entre outros.</Resumo>
		<Conclusao>Os produtos de natureza pedagógica e informativa dessa estratégia pedagógica de divulgação possui dupla contribuição. Contemplam a ampliação do universo técnico e cultural para a produção de material voltado a grandes populações e técnicas de comunicação com ética nas redes sociais aos discentes do projeto. Além disso, essa iniciativa possibilitou a ampliação de acesso a informação qualificada, construindo relações de reciprocidade entre universidade, sociedade e serviços, enfatizando a defesa da vida e da cidadania.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO008</Sigla>
		<Titulo>Heterocontrole da fluoretação da água de abastecimento público em Anápolis-GO</Titulo>
		<Autores>Guimarães GL*, Barros MTR, Fleury FNT, Campos-Junior WE, Martorell LB</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO DE ANÁPOLIS - UNIEVANGÉLICA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi verificar os níveis de fluoreto presentes no abastecimento público de água na cidade de Anápolis-GO. Para cada uma das duas Estações de Tratamento de Água (ETA) existentes definiu-se dois pontos de coleta, um próximo e um distante e, para cada um desses pontos, um ponto adicional de controle. Dentre os 8 pontos de coleta foram avaliadas 48 amostras coletadas mensalmente por 7 meses ininterruptos (out.20/ abr.21). Os passos adotados para a coleta das amostras foram os mesmos adotados pelo projeto Vigiflúor. A análise das amostras foi realizada utilizando-se o método colorimétrico - SPADNS. De acordo com o Consenso Técnico do Centro Colaborador do Ministério da Saúde em Vigilância da Saúde Bucal (CECOL) a melhor combinação benefício-risco (máximo-baixo) para Anápolis encontra-se na faixa de concentração de fluoreto na água variando de 0,55 a 0,84 mg F/L. Para a primeira ETA encontrou-se para seu ponto próximo e controle; e ponto distante e controle as seguintes médias e desvio-padrão de concentração de fluoreto em mg F/L: 0,65 (0,19) e 0,51 (0,24); 0,60 (0,13) e 0,81 (0,13). Para a segunda ETA, em mesma sequência: 0,70 (0,08) e 0,81 (0,02); 0,79 (0,18) e 0,63 (0,10).</Resumo>
		<Conclusao>De acordo com o período avaliado conclui-se que em apenas um dos oito pontos de coleta houve média de concentração de fluoreto abaixo do recomendado, sendo seu benefício mínimo e risco baixo. As médias não apresentaram concentração com risco moderado, alto nem muito alto. O heterocontrole é importante ferramenta da saúde pública para proteção da saúde bucal de brasileiros.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FUNADESP)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO009</Sigla>
		<Titulo>Desenvolvimento de um fotoprotetor labial de baixo custo: uma possível estratégia para o enfrentamento do câncer de lábio</Titulo>
		<Autores>Spisila T*, Maluf DF, Fujiwara GM, Costa CK, Kiatkoski EC, Nalepa ACK, Torres-Pereira CC, Schussel JL</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A exposição solar desprotegida é relacionada ao aparecimento de lesões na região labial, a condição clínica inicial é denominada queilite actínica que pode progredir até o estágio de carcinoma espinocelular de lábio. Os grupos ocupacionais que exercem atividade ao ar livre são os mais susceptíveis, devido a uma exposição excessiva sem proteção. Dentre os fatores impeditivos para o uso dos fotoprotetores estão o seu preço elevado no mercado brasileiro e o desconhecimento dos seus benefícios pela população. Este trabalho tem por objetivo descrever o desenvolvimento de um fotoprotetor labial de baixo custo aliado a elaboração de um material educativo. A fase de formulação ocorreu no Laboratório de Tecnologia dos Cosméticos do curso de farmácia da UFPR com as seguintes etapas: (1) pesagem de matérias primas, (2) aquecimento, (3) homogeneização, (4) moldagem do fotoprotetor, (5) resfriamento e (6) desenforme e acondicionamento. Os testes para Fator de Proteção Solar e Ponto de Gota foram aplicados. A produção de duzentas unidades para distribuição gratuita ocorreu na Farmácia Escola da UFPR, e o valor unitário de cada bastão foi de R$ 0,96. Além disso, foi criado um folder que priorizou a descrição dos riscos ocupacionais decorrentes da exposição solar.</Resumo>
		<Conclusao>O desenvolvimento desse produto evidencia a viabilidade de uma política pública para a prevenção do câncer labial. O seu baixo custo permite uma produção em larga escala que atenderá uma demanda populacional e impedirá o agravo clínico da doença, por consequência uma maior eficiência econômica para o Sistema Único de Saúde.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO012</Sigla>
		<Titulo>Periodontite e diabetes mellitus: ação de extensão no SUS em tempos de pandemia</Titulo>
		<Autores>Lobao WJM*, Souza MAN, Araújo LAL, Ferreira CAP, Veiga RSAM, Oliveira ARS, Tavares FOM, Barros MCM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O presente trabalho visa conscientizar os usuários da rede SUS no município do Rio de Janeiro sobre a importância do conhecimento da relação bidirecional do diabetes mellitus tipo 2 com a doença periodontal e alertar quanto à influência da COVID-19 sobre essas doenças. Para tanto, foi elaborado um painel educativo e vídeos que serão destinados aos usuários do Sistema Único de Saúde da Clínica de Saúde da Família (CSF) Felippe Cardoso, localizada na área de planejamento AP- 3.1 na Penha, Rio de Janeiro, sobre os cuidados com a saúde bucal e sistêmica em anos de pandemia. Este trabalho está vinculado ao Projeto de Extensão "REORIENTAÇÃO DA FORMAÇÃO PROFISSIONAL EM ODONTOLOGIA - UFRJ - UMA EXPERIÊNCIA NO SUS COM ÊNFASE NOS DETERMINANTES SOCIAIS DE SAÚDE E FATORES DE RISCO PARA AS DOENÇAS PERIODONTAIS". Para a elaboração das ferramentas didáticas (painel e vídeos educativos) realizou-se uma revisão de literatura sobre a relação do diabetes mellitus, COVID-19, má-higiene bucal e periodontite, nas seguintes bases eletrônicas: PubMed, Scopus e Web of Science. Este material tem potencial de atingir 4.000 usuários da CSF, que serão encaminhados para os usuários através do aplicativo whatsapp e nas mídias sociais.</Resumo>
		<Conclusao>Sendo assim, projetos como esse devem ser incentivados na Odontologia, já que Diabetes Mellitus é uma patologia que deve ser considerada no planejamento e tratamento odontológico, visto que está relacionada a diversas alterações locais e sistêmicas, que elevam o risco e a gravidade da doença periodontal, além de ser fator de risco para quadros clínicos graves da COVID-19.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO013</Sigla>
		<Titulo>Barreiras enfrentadas por Pacientes com Necessidades Especiais para acessar os serviços odontológicos especializados</Titulo>
		<Autores>Amaral RC*, Fonseca EP, Andrade RAR</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SERGIPE.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar os fatores que podem atuar como barreiras no acesso de Pacientes com Necessidades Especiais (PNE) aos Centros de Especialidades Odontológicas (CEOs) de Sergipe. Foram coletados dados de 2017 a 2019 dos 7 CEOs Estaduais, sendo estes do Sistema de Informação Ambulatorial do Sistema Único de Saúde, do Cadastro Nacional de Estabelecimentos de Saúde e dos prontuários da Fundação Estadual de Saúde. Foram analisados os dados relativos às consultas de PNE e foi aplicado um questionário semiestruturado aos 70 gestores municipais de saúde para verificar seu perfil, conhecimento dos fluxos e transporte para os serviços de saúde. Os CEOs apresentaram percentuais de faltas de 50%, com tendência de crescimento anual. Faltaram profissionais para atender aos PNE em alguns CEOs. A meta para procedimentos restauradores não foi atingida em 100% dos CEOs. Em 81,4% dos municípios, não houve encaminhamentos significativos de PNE para consultas (&gt; 4%), sendo a maioria dos pacientes procedente de municípios onde os CEOs estão sediados. No total, 58,5% dos gestores responderam ao questionário; 29,26% não sabem quais especialidades são oferecidas aos CEOs; 80% ofereciam transporte social, mas não atendia às necessidades específicas dos PNE</Resumo>
		<Conclusao>Foram identificados fatores que atuam como barreiras no acesso aos PNE, incluindo falta de continuidade de profissionais especializados para o atendimento, baixo encaminhamento dos municípios aos CEOs Estaduais e transporte deficiente de pacientes.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 405783/2018-3)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO014</Sigla>
		<Titulo>Endodontia no sistema único de saúde</Titulo>
		<Autores>Silva CAM*, Rossoni DHF, Bavaresco CS, Vinholes JIAM, Busato ALS, Moura FRR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os Centros de Especialidades Odontológicas (CEO) têm a missão de ampliar o acesso à assistência pública odontológica de média complexidade e apoiar as ações da Atenção Primária à Saúde (APS) e do Sistema Único de Saúde (SUS). No que se refere à especialidade endodontia é de suma importância que se tenha um melhor entendimento da relação entre resolutividade e metas estabelecidas. O presente estudo descreve uma série histórica dos procedimentos endodônticos realizados no SUS no período de 2008 a 2019. O estudo foi do tipo observacional ecológico com dados de produção ambulatorial de Tratamentos e Retratamentos Endodônticos em Dentes Permanentes. Foram coletados dados no Departamento de informática do Sistema Único de Saúde (DATASUS), utilizando o sistema de Informações de Saúde (TABNET), no período de 2008 a 2019. Evidenciou-se que a Região Sudeste se destacou, liderando todos quantitativos avaliados. A Região Nordeste apresentou uma melhora significativa na produção de procedimentos endodônticos, apesar de apresentar condições socioeconômicas menos favoráveis e comparado a Região Sudeste. A Região Norte ocupou a posição intermediária com relação aos quantitativos de procedimentos endodônticos analisados na série histórica, quando comparados com as regiões Sudeste e Nordeste. As Regiões Sul e Centro-Oeste ficaram em níveis muito reduzidos em comparação a Sudeste e Nordeste, que foram as que mais se destacaram.</Resumo>
		<Conclusao>Desse modo, a Região Sudeste foi a que mais realizou procedimentos de Tratamentos e Retratamentos Endodônticos no período avaliado.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO015</Sigla>
		<Titulo>O que falta para que o implante dentário e sua respectiva prótese estejam ao alcance dos brasileiros no SUS?</Titulo>
		<Autores>Oliveira AB*, Zenóbio EG, Correa JD</Autores>
		<Universidade>PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>No Brasil o edentulismo é um problema de saúde pública com impactos negativos na vida dos indivíduos. Existe uma alta taxa de idosos que utilizam apenas a prótese total superior, o que pode ser explicado pelo desconforto que a prótese inferior promove, principalmente por problemas de retenção e estabilidade. Uma solução seria a prótese total suportada por implantes. No final de 2010 o Ministério da Saúde incluiu implantes dentários na tabela SUS. Nosso objetivo foi elaborar um protocolo para instalação de 2 implantes no arco inferior de pacientes SUS, acima de 60 anos, com dificuldade para adaptação e uso da Prótese Total Inferior. Seguindo todos os passos dentro da rede SUS, desde a indicação do tratamento pela atenção primária, realização de exames complementares e o encaminhamento para rede especializada, encontramos alguns pontos deficientes importantes, destacam-se: O exame de Tomografia Cone Beam não está na tabela SIGTAP, a execução do procedimento via Centro de Referência para municípios de pequeno porte depende de pactuação entre gestores e falta incluir na descrição de serviços dos Laboratórios Regionais de Prótese o procedimento de confecção de prótese sobre implante.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que para a real possibilidade do uso de implantes para reabilitação protética via rede sus é necessário que a gestão federal observe os nós no caminho e altere os pontos observados. Assim, espera-se que o procedimento já incluído na tabela SUS passe a fazer parte da Carteira de Serviços dos CEO e esteja ao alcance dos brasileiros de maneira equitativa, universal e resolutiva.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO016</Sigla>
		<Titulo>Cuidados em saúde oral e a Covid-19: ação de extensão no SUS em tempos de pandemia</Titulo>
		<Autores>Araujo LL*, Saraiva SN, Santiago SBS, Freitas SV, Rodrigues VAC, Menezes CC, Barros MCM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A cavidade oral abriga mais de 700 espécies de microrganismos (m.o.) sendo que, a manutenção da saúde oral depende do controle da diversidade e da quantidade desses m.o.. Isso é realizado através da higienização adequada de todas as superfícies dentárias com escova de dentes, pasta dental e fio dental, além da limpeza da língua. A COVID 19 é uma doença causada pelo vírus SARS-Cov-2 e se tornou uma pandemia. A cavidade oral está em contato direto com o meio externo, sendo um facilitador para a entrada de todo o tipo de m.o., incluindo esse vírus. A alta afinidade SARS-Cov-2 pelo trato respiratório superior, torna as células epiteliais da mucosa oral uma célula-alvo. O objetivo desse trabalho é esclarecer e orientar a população sobre os auto-cuidados em saúde bucal em fase de isolamento social para potencialmente auxiliar no controle da doença, bem como outras doenças crônicas (diabetes mellitus). Um grupo de 6 estudantes, participantes do projeto de 'Reorientação da formação profissional em Odontologia-UFRJ- uma experiência no SUS com ênfase nos determinantes sociais da saúde e fatores de risco para doenças periodontais', desenvolveu esse trabalho através de: revisão de literatura selecionando artigos sobre a COVID-19 e cavidade oral; elaboração de trabalho escrito e roteiro; confecção de vídeo para a população em geral e usuários do SUS; e divulgação em mídias sociais com potencial de atingir 4000 usuários.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que é importante a conscientização da população para controle de doenças a fim de promover saúde bucal em condições de isolamento social.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO017</Sigla>
		<Titulo>Tratamento ortopédico pré-cirúrgico de bebês portadores de fissura labiopalatina: o impacto na qualidade de vida dos pais</Titulo>
		<Autores>Silva RS*, Perazzo MF, Pretti H, Paiva SM, Macari S</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A fissura labiopalatina (FLP) é uma das anomalias congênitas mais comuns do mundo. O modelador nasoalveolar (NAM) que utiliza software de engenharia reversa tem apresentado evidências na otimização do tratamento pré-cirúrgico de crianças acometidas por FLP. Este estudo teve como objetivo avaliar o impacto da fissura labiopalatina na qualidade de vida relacionada à Saúde Bucal (QVRSB) das famílias, de pacientes tratados com o NAM pela técnica da engenharia reversa, por meio da versão brasileira do questionário Family Impact Scale (FIS). O estudo longitudinal envolveu a participação de 34 famílias de pacientes que realizaram tratamento ortopédico pré-cirúrgico com NAM na Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG) (CAAE 10111619.1.0000.5149). O questionário foi aplicado em três tempos: t1 (primeira consulta), t2 (um mês antes da cirurgia corretiva) e t3 (um mês após a cirurgia corretiva). Os resultados dos questionários foram submetidos a análise estatística. O teste de Friedman Post-hoc Dunn test foi utilizado para identificar a diferença estatística entre t1 (mediana = 11,0; mín = 0,00; máx = 25,21), t2 (mediana = 8,00; mín = 0,00; máx = 22,07) e t3 (mediana = 7,14; mín = 1,00; máx = 19,07) e demonstrou significância entre os tempos t1 e t3 (p &lt; 0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Este estudo longitudinal confirma que a presença da FLP impacta a QVRSB dos pais. Conclui-se que estudos com amostras mais representativas precisam ser realizados para se compreender o impacto de terapias pré-cirúrgicas na QVRSB das famílias e que o acompanhamento de longo prazo centrado na família é imprescindível.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO018</Sigla>
		<Titulo>Vigilância das águas de abastecimento público em Santa Catarina: evolução histórica de 2014 a 2019</Titulo>
		<Autores>Mühlen LS*, Bortolon AC, Moraes NE, Araujo PG, Prado ACP, Castro RG</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Investigou-se descritivamente a vigilância das águas de abastecimento público nos municípios mais populosos de Santa Catarina, no período entre 2014 e 2019. Utilizou-se o Sistema de Informação de Vigilância da Qualidade da Água para Consumo Humano para o levantamento dos dados referentes ao número de análises para o parâmetro flúor, locais e datas de coletas, além da concentração de fluoreto aferida nos 26 municípios catarinenses com mais de 50 mil habitantes, segundo estimativa para 2020. Foi demonstrado aumento de 1732% nos registros de coletas para análise de flúor entre os anos analisados. Os municípios com maiores números foram Blumenau (801), Florianópolis (716) e Joinville (512), já os com os menores números foram Camboriú (139), Navegantes (141), e Caçador (166). Dos 72 meses do período, Blumenau realizou análise em 60 deles, seguido de Araranguá em 53 e Florianópolis em 51. Os municípios com menores números de meses com análise foram Camboriú (22), seguido de Navegantes (24), e Chapecó (25). A concentração média de flúor foi de 0,922 mg/L, com desvio padrão de 0,704 mg/L. Dezoito municípios tiveram concentração média no período na faixa considerada ideal segundo classificação do Centro Colaborador da Universidade de São Paulo, 2 apresentaram valores abaixo do ideal, e 6 acima.</Resumo>
		<Conclusao>A inconstância de registros no sistema, bem como a persistência de valores fora da faixa de concentração ideal de flúor continuam constituindo risco à garantia do benefício do uso deste elemento, que possui comprovada ação em relação à saúde bucal e segurança de utilização.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: PIBE 2020 UFSC N° EDITAL Nº 015/PROGRAD/2019)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO020</Sigla>
		<Titulo>Análise do conteúdo de vídeos infantis do Youtube<sup>®?</sup> sobre prevenção de cárie dentária</Titulo>
		<Autores>Higasi MS*, Dalpoz GQ, Uchida TH, Fujimaki M</Autores>
		<Universidade>Medicina Oral e Odontologia Infantil - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE LONDRINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho teve como objetivo analisar o conteúdo de vídeos para crianças disponíveis no YouTube<sup>®&#65039;</sup> sobre prevenção de cárie dentária. Trata-se de uma pesquisa de abordagem qualitativa na qual analisou as temáticas abordadas em vídeos de animação para o público infantil no ano de 2019. Foram selecionados vídeos com duração de até 4 minutos no Youtube, na língua portuguesa, com as seguintes expressões: "Prevenção de cárie dentária", "Como cuidar dos dentes", "Como escovar os dentes animação" e "Como escovar os dentes criança". Foram encontrados um total de 132 vídeos: 48 foram analisados e os demais estavam em duplicidade ou não se enquadraram nos critérios de inclusão. Foram encontrados os seguintes temas: higiene bucal (n=26); frequência de escovação (n=21); quantidade de dentifrício (n=19), sendo que em apenas 4 vídeos a quantidade estava de acordo com a recomendada pela literatura científica; alimentação saudável (n=14); uso do fio dental (n=12); higiene da língua (n=7) e cuidados com a gengiva (1). Em apenas 1 vídeo foi encontrada a referência bibliográfica utilizada. Em nenhum dos 48 vídeos, houve a menção da importância do controle do consumo de açúcar para a prevenção da cárie dentária. Além disso, a maioria apresentou alguma deficiência na abordagem do tema.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que os vídeos analisados apresentaram temáticas variadas, entretanto, há a necessidade de revisão dos conteúdos e inclusão das fontes pesquisadas, para que sejam além de um entretenimento, uma ferramenta educativa para a prevenção de doenças bucais ao público infantil e adulto.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO021</Sigla>
		<Titulo>Rastreamento das condições de saúde bucal e acesso aos serviços de saúde de idosos da região Amazônica do Brasil</Titulo>
		<Autores>Bessa ERL*, Oliveira LD, Meccatti VM, Lima PMN, Muniz AB, Horta BL, Fernandes OCC, Herkrath FJ</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - SÃO JOSÉ DOS CAMPOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A saúde bucal tem um papel importante na saúde geral e na qualidade de vida da população idosa, sendo negligenciada e com o acesso odontológico limitado na região Amazônica do Brasil. Este avaliou as condições de saúde bucal dos idosos, comparando os residentes de áreas rurais e urbanas. Este foi um estudo transversal de base populacional, realizado no munícipio de Tefé/Amazonas, com 484 idosos, sendo 325 residentes da zona urbana e 159 da rural, que foram entrevistados e submetidos a um exame clínico bucal conforme o padrão da Organização Mundial de Saúde. Os dados foram analisados no software <em>Stata</em>, por meio do teste de Mann-Whitney e do teste Qui-quadrado. Os resultados das características sociodemográficas foram homogêneas, a média da idade foi de 69 anos, no total a média dos dentes cariados, perdidos e obturados (CPOD) foi de 27.6. Na zona urbana a perda dental foi mais evidente (média de 26.4 dentes perdidos por pessoa), com maior número de desdentados totais (37.5%). Os idosos rurais relataram maior dificuldade de acesso aos serviços odontológicos, quando comparados com a outra região estudada faziam menor uso de próteses dentárias (55.4%), mas aqueles que usavam, o faziam por maior tempo, sendo o uso médio 15.1 ± 8.0.</Resumo>
		<Conclusao>Este estudo concluiu que apesar de não possuírem diferenças estatísticas significativas em cárie dentária e o edentulismo, ambos continuam sendo um problema independentemente do local que o idoso reside nesta região, sendo alta a prevalência de agravos bucais e grandes as dificuldades de acesso odontológico devido as barreiras geográficas apresentadas.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO022</Sigla>
		<Titulo>Avaliação dos serviços de Saúde Bucal na Atenção Primária: validação de matriz de indicadores a partir do e-SUS APS</Titulo>
		<Autores>Ribeiro MF*, Campos DEP, Campos FL, Amaral JHL, Senna MIB, Pinto RS, Chalub LLFH, Ferreira RC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se descrever a construção e validação de indicadores para a avaliação dos serviços de saúde bucal na Atenção Primária à Saúde (APS). Estudo metodológico cujo referencial teórico baseou-se nas diretrizes da Política Nacional de Saúde Bucal e de Atenção Básica e em modelo de avaliação da qualidade dos serviços de saúde bucal, com as dimensões Gestão de Saúde Bucal e Provimento da Atenção Básica em Saúde Bucal. Os indicadores foram elaborados usando as variáveis das Fichas de Atendimento Odontológico Individual e de Atividade Coletiva do sistema e-SUS APS por uma equipe de pesquisadores da UFMG e trabalhadores dos serviços. A técnica "Delphi modificada" foi empregada e 46 <em>experts</em> avaliaram a relevância, compreensão e reprodutibilidade do método de cálculo e se os indicadores medem aspectos das subdimensões teóricas. Os <em>experts</em> foram pesquisadores na área de saúde pública e epidemiologia, gestores e profissionais dos serviços de saúde bucal. Calculou-se o Índice de Validade de Conteúdo (IVC) para cada aspecto avaliado, adotando-se ponto de corte de 0,75. Foram validados 70 indicadores (IVC&gt;0,75), nas subdimensões "Acesso Organizacional" (11), "Vigilância em Saúde Bucal" (10) "Promoção e Prevenção" (16), "Diagnóstico e Tratamento" (21), "Atuação Intersetorial/Participação Popular" (4), "Infraestrutura/Recursos Humanos" (3) e "Processo de trabalho da equipe" (5).</Resumo>
		<Conclusao>Os indicadores podem favorecer a avaliação dos serviços de saúde bucal pelos gestores municipais e estaduais e orientar as equipes da APS no planejamento e monitoramento das ações locais.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPEMIG)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO023</Sigla>
		<Titulo>Perfil e fatores sociodemográficos associados à sífilis congênita na região noroeste do estado de São Paulo</Titulo>
		<Autores>Custódio LBM*, Moimaz SAS, Saliba-Junior OA, Garbin AJI, Garbin CAS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A sífilis é um problema de saúde pública com grande incidência no ciclo gravídico-puerperal. Objetivou-se analisar o perfil associado ao desenvolvimento dos casos de sífilis congênita em municípios da região noroeste paulista. Trata-se de um estudo observacional, epidemiológico, ecológico, realizado com dados coletados nas bases públicas do SINASC e SINAN no período entre 2010 e 2017. Os casos relatados foram descritos de acordo com as seguintes variáveis: escolaridade materna, tratamento do parceiro, momento do diagnóstico e realização de pré-natal. As taxas de transmissão vertical também foram analisadas. Testes de associação foram realizados ao nível de significância de 5%. No período, foram registrados 164 casos de sífilis congênita. Dentre as gestantes, 54,32% possuíam Ensino Fundamental Incompleto, 60,37% eram brancas e o diagnóstico ocorreu no pré-natal em 70,12% dos casos. Houve baixa adesão ao tratamento pelos parceiros das mães (29,88%) apesar da alta taxa de realização do pré-natal (86,59%) pelas gestantes. Na média, 44,09% dos casos incorreram em transmissão vertical materno-infantil. Foram encontradas associações entre a variável dependente (sífilis congênita) e escolaridade materna (p=0,00), raça (p=0,00) e tratamento do parceiro (p=0,00).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a taxa de transmissão vertical foi alta e os casos de sífilis congênita foram associados a adesão dos parceiros ao tratamento, escolaridade materna e raça.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO024</Sigla>
		<Titulo>Avaliação das práticas de higiene bucal de crianças participantes de um projeto de extensão universitária durante a pandemia da COVID-19.</Titulo>
		<Autores>Grivol GL*, Araujo AP, Santos PR, Vedovello SAS</Autores>
		<Universidade>Pós Graduação Em Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO DA FUNDAÇÃO HERMÍNIO OMETTO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse estudo foi avaliar as práticas de higiene bucal de crianças durante o período de pandemia da COVID-19. Foram avaliadas 426 crianças de 1 a 6 anos de idade, ambos os sexos, estudantes das escolas públicas da rede municipal de ensino da cidade de Araras-SP, participantes do projeto de extensão universitária "Uni Duni Tê, Sorria!", que visa a promoção e prevenção em saúde bucal, as ações foram adaptadas de forma online devido ao distanciamento social no período de pandemia. As práticas de higiene bucal das crianças como frequência de escovação, uso do fio dental, uso de dentifrício fluoretado, quem realiza a escovação além das informações sociodemográficas foram avaliadas por meio de questionário eletrônico disponibilizado na plataforma educacional infantil do município. Os dados foram tabulados em uma planilha do Excel e analisados de forma descritiva. Foi possível observar que a maior frequência de escovação relatada foi de 3x ao dia por 43,42% das crianças; 59,21% relataram usar dentifrício fluoretado e ainda 56,14% dos pais não usam fio dental nas crianças; 86,62% relataram que a criança sabe escovar os dentes sozinhas e 73,68% das crianças quem realiza a escovação diariamente é a mãe.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que mesmo com a indicação dos pais que a maioria das crianças conseguiam escovar os dentes sozinhas, a maior parte das crianças é a figura materna quem realiza a escovação, além disso, é importante salientar que mesmo no período de distanciamento social é possível manter contato com as famílias para a atuação em educação em saúde bucal.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: PIC/Institucional - FHO N° 26.01.03.67)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO025</Sigla>
		<Titulo>Identificando o problema para planejar a ação: cárie dentária em crianças de 0-5 anos</Titulo>
		<Autores>Jardim APVP*, Rocha NB, Moura RNV, Ferreira EF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O levantamento epidemiológico é instrumento importante para que se possa planejar, executar e avaliar ações de saúde bucal. Dessa forma esse trabalho foi realizado com a finalidade de verificar a prevalência de cárie na faixa etária de 0-5 anos, previamente a uma intervenção de promoção de saúde com gestantes, mães e suas crianças. Para isso, foi realizado um estudo observacional transversal com 333 crianças de zero a cinco anos de idade, matriculadas nas escolas de ensino infantil de um município mineiro. Um levantamento epidemiológico da cárie dentária foi realizado por único examinador, previamente treinado e calibrado (Kappa ponderado-0,81). O exame clínico foi realizado, após escovação supervisionada, com o acompanhamento de um anotador. Posteriormente construiu-se o banco de dados (Excel Microsoft 365), analisado pelo programa Epi Info. Duzentos e sessenta e seis crianças (79.88 %) se apresentaram livres de cárie e a média do ceod foi de 0,63 (±1,82). Até dois anos de idade, apenas uma criança apresentou um dente cariado, sendo possível observar, no entanto, um crescente aumento do ceod dos três (0,32±0,99) aos cinco (1,03±2,44). Das 67 crianças que apresentaram a cárie dentária, 29 (43,28 %) se encontravam com três ou mais dentes cariados (evento sentinela, SUS-MG), significando necessidade urgente de tratamento. Dentre elas uma criança apresentou 16 dentes cariados.</Resumo>
		<Conclusao>A partir desses resultados, embora a prevalência de cárie nesse grupo esteja inferior à média nacional, será possível traçar estratégias e ações adequadas ao Programa de Promoção de Saúde.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO026</Sigla>
		<Titulo>Produção de livros infantis em saúde bucal na língua portuguesa e tradução para a língua indígena Kaingang</Titulo>
		<Autores>Baldotto GVC*, Pereira R, Scarparo A</Autores>
		<Universidade>Ffe - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DA UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE- PÓLO NOVA FRIBURGO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi produzir livros infantis, para ler e colorir, sobre saúde bucal, na língua portuguesa com tradução para a língua indígena Kaingang. Uma professora universitária e uma acadêmica de odontologia produziram 3 livros, e um cirurgião-dentista e indígena Kaingang, realizou a tradução. O primeiro livro constrói uma narrativa sobre a importância da alimentação saudável, a presença de açúcar nos alimentos e a necessidade de se realizar a higiene bucal após as refeições. Além disso, explica que o desenvolvimento da lesão de cárie inicia-se com uma mancha branca, na busca por reforçar que, até que haja a perda de estrutura dentária, muito pode ser feito para reverter o quadro clínico instalado. O segundo livro, versa sobre a importância dos dentes para uma mastigação eficiente, novamente reforça a importância da higiene bucal e uso do fio dental, remetendo ao mau hálito. As causas e motivos para buscar atendimento odontológico foram abordadas no intuito de esclarecer que o cirurgião-dentista pode auxiliar na prevenção e não somente ser procurado quando existe necessidade de intervenção. E, por fim, o terceiro livro, refere-se a quantidade de dentifrício, tipo de escova dental, técnicas de higiene, em um contexto familiar, pois acredita-se que adultos são exemplos para crianças e que hábitos saudáveis são mais efetivos quando a adesão é familiar.</Resumo>
		<Conclusao>Acredita-se que os livros poderão auxiliar no processo ensino-aprendizagem, de forma lúdica, reforçando a possibilidade de se diminuir a desigualdade de acesso à informação em saúde do povo indígena.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO027</Sigla>
		<Titulo>Efeito da pandemia no número de equipes de saúde bucal no Brasil</Titulo>
		<Autores>Menezes LXB*, Silva RO, Lucena CDRX, Ishigame RTP, Cavalcanti YW, Celeste RK, Lucena EHG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar mudanças no número de equipes de saúde bucal (ESB) no Brasil entre os anos de 2019 e 2020. Trata-se de um estudo longitudinal com base nos dados da plataforma e-Gestor da Atenção Básica do Ministério da Saúde. A variável dependente foi a comparação das médias de ESB entre março-novembro de 2019 e de 2020, categorizada em redução, manutenção e ampliação. As variáveis independentes: taxa de mortalidade hospitalar no SUS por COVID-19 por 100 mil habitantes em 2020, taxa de ESB por 100 mil habitantes em 2019, porte populacional, IDH municipal desagregado (por renda, educação e longevidade) e índice de Gini. Os dados foram analisados por teste qui-quadrado de Pearson e regressão logística multinomial. Dos 5.134 municípios analisados, 11,1% reduziram o quantitativo e 15,1% ampliaram ESB. Mais de 88% dos municípios com menos de 10 mil habitantes e 27,1% daqueles com mais de 100 mil habitantes permaneceram estáveis com o número de ESB (p&lt;0,01). No modelo ajustado, o índice Gini, a taxa de ESB em 2019, o porte populacional e o IDHM-Renda estiveram associados ao aumento e a redução de ESB. Os municípios com mais 100 mil habitantes apresentaram uma proporção 8 vezes maior de reduzir o número de ESB (RP=8,84; IC95%: 5,74-13,60) e 17 vezes maior para ampliar (RP=17,31; IC95%: 11,63-25,78).</Resumo>
		<Conclusao>A maioria dos municípios do país manteve o número de ESB entre os anos de 2019 e 2020. No entanto, maior variação foi associada aos municípios de maior porte populacional, com menor padrão de vida que garanta as necessidades básicas da população (IDHM-Renda), e com maior taxa de ESB por 100 mil habitantes.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO028</Sigla>
		<Titulo>Avanços e desafios para a integralidade do cuidado no Paciente com Necessidades Especiais</Titulo>
		<Autores>Santos RCA*, Galante ML, Lucena EHG, Araujo ME, Carrer FCA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O estudo analisou fatores associados à integralidade do cuidado, observando o cumprimento de metas de atendimento da atenção secundária e relacionando-os aos dados na especialidade de pacientes com necessidades especiais (PNE), no primeiro e segundo ciclo do PMAQ-CEO (Programa de Melhoria de Acesso e Qualidade - Centro de Especialidades Odontológicas). Utilizando dados do PMAQ-CEO e o banco de dados (SIA-SUS), foi realizada Análise Correspondência Múltipla (ACM), em seguida, um modelo de regressão logística multivariado foi obtido e variáveis foram inseridas e ajustadas. Medidas de Odds Ratio (OR) e intervalo de confiança de 95% foram obtidas paras as variáveis em estudo. Os dados foram tabulados e analisados no software Statistical Package for Social Sciences. Entre o primeiro e o segundo ciclo da avaliação externa do PMAQ-CEO, verificou-se aumento no número de CEO que possuíam: referência pactuada na atenção hospitalar, comprovação da garantia de tratamento concluído, oferta de mais de 20 horas semanais, presença de todas as condições de acessibilidade.</Resumo>
		<Conclusao>O aumento da carga horária semanal para atendimento de PNE e a ausência de barreiras físicas de acesso possibilitou os CEO alcançarem as metas de produção mensal. Observou-se melhora dos indicadores que avaliam os padrões de qualidade no atendimento do PNE. A análise dos dados colaboram para a tomada de decisão direcionada ao atendimento integral e resoluto. O estabelecimento de metas que respeitem as diferenças locorregionais, e a estruturação da rede de saúde bucal são desafios a serem enfrentados.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO029</Sigla>
		<Titulo>Indicador de consultas odontológicas de gestantes no sus em âmbito municipal</Titulo>
		<Autores>Caetano BBR*, Bavaresco CS, Oliveira DD, Moura FRR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Historicamente a saúde materno-infantil esta sistematizada com as políticas de saúde pública e recentemente começou a integrar o Programa Previne Brasil (PPB), que estabelece novo modelo de financiamento da Atenção Primária à Saúde. O objetivo do estudo foi analisar no município de Esteio/RS os indicadores de desempenho da proporção de gestantes com atendimento odontológico e de gestantes que realizam suas consultas de pré-natal como é preconizado no Sistema Único de Saúde nos anos de 2018-2019. Para a realização do estudo foram coletados dados do município e de cada Unidade Básica de Saúde/Estratégia de Saúde da Família (UBS/ESF) de forma individualizada na plataforma SISAB (Sistema de Informação em Saúde para a Atenção Básica), programando a apresentação dos resultados por quadrimestre no período analisado. Como resultados verificou-se aumento do percentual de gestantes que acessaram o serviço de saúde bucal do município, onde teve aumento para 9% no 3º quadrimestre de 2019 e de forma similar, houve aumento por UBS/ESF. Ainda, foi possível verificar aumento sistemático das consultas de pré-natal de forma geral.</Resumo>
		<Conclusao>Concluindo, o estudo sinalizou boas perspectivas de qualificação dos indicadores de consultas para gestantes no município. Contudo, ações devem continuar a serem realizadas para melhorar estes indicadores ainda mais, visto a importância da gestante consultar com o dentista e realizar seu pré-natal para monitoramento da saúde. Logo, o estudo pode servir de exemplo para que municípios cadenciem a política de saúde materno-infantil prevista no PPB.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
